# 19. Формула Тейлора-Якоби с остатком в интегральной форме.

### Теорема. Формула Тейлора-Якоби с остатком в интегральной форме.
$f\in C^{(n+1)}(a;b);\quad x,x_0\in(a;b)$
Тогда $f(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\dfrac{1}{n!}\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^ndt$.

### Доказательство (по индукции):
$n=0$:
Из формулы [Ньютона-Лейбница](../%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%8B%203caed53170ce46dea253636711191f60/05%2003%2024%201bc8c21b779b43ccaeac020055e0395d.md):
$f(x)=f(x_0)+\displaystyle\int_{x_0}^x f'(t)dt;~~f\in C^1(a;b)\Rarr f'\in C(a;b)$.
Индукционный переход (интегрируем по частям).
$\dfrac{1}{n!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt=\dfrac{1}{n!}\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)d\Big(-\dfrac{(x-t)^{n+1}}{n+1}\Big)=$

$=-f^{(n+1)}(t)\dfrac{(x-t)^{n+1}}{(n+1)!}\Big|_{x_0}^x+\dfrac{1}{(n+1)!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1}dt=$

$=f^{(n+1)}(x_0)\dfrac{(x-x_0)^{n+1}}{(n+1)!}+\dfrac{1}{(n+1)!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1}dt~~\scriptsize\blacksquare$

### Замечание. Связь формулы Лагранжа и Якоби.
Применим [1-ую теорему о среднем для интегралов](../%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%8B%203caed53170ce46dea253636711191f60/05%2003%2024%201bc8c21b779b43ccaeac020055e0395d.md).
$\dfrac{1}{n!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt = \dfrac{1}{n!}f^{(n+1)}(c)\int_{x_0}^x (x-t)^n dt=\\$
$=\dfrac{1}{n!}f^{(n+1)}(c)\Big(-\dfrac{(x-t)^{n+1}}{n+1}\Big)\Big|_{x_0}^x$ (из [формулы](../%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%8B%203caed53170ce46dea253636711191f60/05%2003%2024%201bc8c21b779b43ccaeac020055e0395d.md)) $=$

$=\dfrac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$