---  
layout: mathjax  
---  
  
# 14.02.24  
  
## $\S1.$ Билинейные формы.  
  
### Определение. Билинейная форма.  
$V~-~$векторное пространство над полем $K$. Билинейной формой на $V$ называется отображение $f:V\times V\to K$, для которого выполняются следующие условия $(\forall x,y,z\in V~\forall \alpha,\beta\in K)$:  
$1)~f(\alpha x+\beta y, z)=\alpha f(x, z) + \beta f(y, z)$ $-$ линейность относительно первого аргумента.  
$2)~f(x,\alpha y + \beta z)=\alpha f(x, y) + \beta f(x, z)$ $-$ линейность относительно второго аргумента.  
  
### Примеры:  
$1)$ $x,y\in \mathbb{R}^n, f(x,y)=(x,y)=x_1y_1+...+x_ny_n$  
$2)$ $\phi,\psi\in C[a,b], f(\phi,\psi)=\displaystyle\int_a^b\phi(x)\psi(x)dx$  
$3)$ $A,B\in M_n(K)~-~$матрицы $n\times n$ над полем $K$.  
$f(A,B)=tr(AB)~-~$след произведения матриц (сумма диагональных элементов)  
  
### Матрица билинейной формы.  
Зафиксируем базис в $V$: $e_1,...,e_n$.  
Выразим произвольные $x, y\in V$:  
$x=x_1e_1+...+x_ne_n;\quad y=y_1e_1+...+y_ne_n$  
Применим к $x,y$ билинейную форму и воспользуемся её свойствами:  
$f(x,y)=f(x_1e_1+..+x_ne_n,y_1e_1+..+y_ne_n)=\displaystyle\sum_{1\le i,j\le n}x_iy_jf(e_i, e_j)$  
Получить такую сумму можно, например, использовав свойство сначала для первого аргумента, а затем для второго.  
Таким образом, мы получили, что для подсчёта билинейной формы произвольных векторов нужно знать билинейную форму для базисных.  
  
### Определение. Матрица билинейной формы.  
$B=\\{ f(e_i,e_j) \\}_{1\le i, j\le n}~-~$матрица билинейной формы.  
  
### Пример:  
$V=M_2(K),f(A,B)=tr(AB)$.  
Базисом в данном случае будут матрицы:  
$E_{11}=  
\begin{pmatrix}  
1 & 0  
\\  
0 & 0  
\end{pmatrix};  
\  
E_{12}=  
\begin{pmatrix}  
0 & 1  
\\  
0 & 0  
\end{pmatrix};  
\  
E_{21}=  
\begin{pmatrix}  
0 & 0  
\\  
1 & 0  
\end{pmatrix};  
\  
E_{22}=  
\begin{pmatrix}  
0 & 0  
\\  
0 & 1  
\end{pmatrix}$  
$B=\\{ f(E_{ij \\},E_{kl})}=f_{ij}~-~$матрица $4\times 4$.  
$f_{11}=tr(E_{11}\cdot E_{11})=tr(E_{11})=1$  
$f_{12}=tr(E_{11}\cdot E_{12})=tr  
\begin{pmatrix}  
0 & 1  
\\  
0 & 0  
\end{pmatrix}=0$  
И так далее.  
  
### Изменение матрицы билинейной формы при переходе к другому базису.  
Зафиксируем два базиса: $\\{ e_i \\}_{i=1}^n$ и $\\{ e_i' \\}_{i=1}^n$.  
Выразим один базис через другой: $e_i'=c_{1i}e_1+...+c_{ni}e_n$.  
Тогда из коэффициентов можно составить матрицу перехода:  
$C=\begin{pmatrix}  
c_{11} & \cdots & c_{1n}  
\\  
\vdots & & \vdots  
\\  
c_{n1} & \cdots & c_{nn}  
\end{pmatrix}~-~$от базиса $\\{ e_i \\}$ к $\\{ e_i' \\}$.  
Возьмём произвольный вектор $x\in V$ и обозначим его координаты в базисе $\\{ e_i \\}$ за $X=\begin{pmatrix}  
x_1  
\\  
\vdots  
\\  
x_n  
\end{pmatrix}$, а в базисе $\\{ e_i' \\}$ за $X'=\begin{pmatrix}  
x_1'  
\\  
\vdots  
\\  
x_n'  
\end{pmatrix}$.  
Тогда получим: $x=\begin{pmatrix}  
e_1 & \cdots & e_n  
\end{pmatrix} \cdot X  
=\begin{pmatrix}  
e_1' & \cdots & e_n'  
\end{pmatrix} \cdot X'$.  
При этом мы знаем: $\begin{pmatrix}  
e_1' & \cdots & e_n'  
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}  
e_1 & \cdots & e_n  
\end{pmatrix}\cdotС$.  
Отсюда получим: $\begin{pmatrix}  
e_1 & \cdots & e_n  
\end{pmatrix}\cdot X  
=\begin{pmatrix}  
e_1 & \cdots & e_n  
\end{pmatrix}\cdotСX'$.  
Тогда $X=CX'.$  
  
### Теорема. Изменение матрицы билинейной формы при переходе к другому базису.  
$V~-~$векторное пространство над полем $K$, $f~-~$билинейная форма.  
$B~-~$матрица билинейной формы в базисе $\\{ e_i \\}$.  
$B'~-~$матрица билинейной формы в базисе $\\{ e_i' \\}$.  
$C~-~$матрица перехода от $\\{ e_i \\}$ к $\\{ e_i' \\}$.  
Тогда $B'=C^TBC$.  
  
### Доказательство:  
$1.$ $b_{ij}=f(e_i,e_j)~-~$элементы матрицы $B$.  
$f(x,y)=\displaystyle\sum_{1\le i,j \le n}x_iy_jf(e_i,e_j)=\sum_{1\le i,j \le n}x_iy_jb_{ij}=\\=x_1(b_{11}y_1+...+b_{1n}y_n)+...+x_n(b_{n1}y_1+...+b_{nn}y_n)=\\=  
\begin{pmatrix}  
x_1&\cdots&x_n  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
b_{11}y_1+\ldots+b_{1n}y_n  
\\  
\cdots  
\\  
b_{n1}y_1+\ldots+b_{nn}y_n  
\end{pmatrix}=\\  
=\begin{pmatrix}  
x_1&\cdots&x_n  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
b_{11} & \cdots & b_{1n}  
\\  
\vdots & & \vdots  
\\  
b_{n1} & \cdots & b_{nn}  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
y_1  
\\  
\vdots  
\\  
y_n  
\end{pmatrix}=X^TBY$  
$2.$ $f(x,y)=X^TBY=(CX')^TBCY'=X'^TC^TBCY'$  
При этом, повторив первый шаг в базисе $\\{ e_i' \\}$, получим:  
$f(x,y)=X'^TB'Y=X'^TC^TBCY'\Rightarrow B'=C^TBC ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Определение. Ранг билинейной формы.  
Рангом билинейной формы $f$ называется ранг ее матрицы  
билинейной формы $B$. Заметим, что  $rank(C^TBC)=rank(B)$,  
если $C~-$ обратимая.  
  
### Определение. Симметричная (кососимметричная) билинейная форма.  
Билинейная форма $f$ называется симметрической (кососимметрической), если $f(x,y)=f(y,x) ~~ \forall x,y\in V ~(f(x,y)=-f(y,x)).$  
Если $f~-$ симметричная, то $B=B^T~-$ симметричная матрица.  
  
## $\S2.$ Квадратичные формы  
  
### Определение. Квадратичная форма.  
$V~-$ векторное пространство над полем $K$, $f~-$ симметричная билинейная форма на $V$. Квадратичной формой на $V$, ассоциированный с $f$ называется отображение $q:V\to K$  
$q(x)=f(x,x) ~~ \forall x\in V$.  
  
### Замечание.  
$char(K)\neq 2$, тогда $f(x,y)=\frac{1}{2}(q(x+y)-q(x)-q(y))$.  
$char=n~-$ характеристика поля: наименьшее положительное целое число n, такое, что сумма n копий числа равна 0.  
  
### Для любой квадратичной формы $q:V\to K$ справедливо:  
$q(x)=X^TAX ~~ X=\begin{pmatrix}  
x_1\\  
\vdots  
\\x_n  
\end{pmatrix}$, $A=\\{f(e_i,e_j)\\}$  
  
### Определение. Невырожденная квадратичная форма.  
$rank(q)=rank(f)=rank(A)$  
Квадратичная форма $q~-$ невырожденная (вырожденная) $\Leftrightarrow$  
$\Lrarr~\det(A)\neq 0~(\det(A)=0)$  
$\dim(V)=n,~q~-$ невырождена (вырождена) $\Lrarr~rank(A)=n$Формула, по которой считается квадратичная форма  
$\displaystyle q(x)=\sum_{1\leq i,j\leq n}x_ix_ja_{ij},$ где $a_{ij}\in A$. Т.к. у нас $A$ симметричная матрица, то $a_{ij}=a_{ji}$, то получается: $\displaystyle q(x)=\sum_{i=1}^na_{ii}x_i^2+2\sum_{1\leq i<j\leq n}a_{ij}x_ix_j$.  
  
### Другими словами, квадратичная форма — однородный многочлен $2$-ой степени.  
  
### Пример.  
$1) 2x^2-3y^2+5xy\newline2)5x^2+6y^2-4z^2+2xy+3xz-5yz$  
  
## $\S3.$ Приведение квадратичной формы к диагональному (каноническому) виду.  
  
### Определение. Канонический вид квадратичной формы.  
Если $\exists$ базис $V:$ квадратичная форма $q$ в этом базисе имеет вид $q(x)=\lambda_1x_1^2+\lambda_2x_2^2+\ldots+\lambda_nx_n^2,$ то говорят, что квадратичная форма $q$ имеет канонический вид.  
При этом $\displaystyle A=\begin{pmatrix}  
\lambda_1&0&\cdots&0  
\\  
0&\lambda_2&\cdots&0  
\\  
\vdots&\vdots&&\vdots  
\\  
0&0&\cdots&\lambda_n  
\end{pmatrix}$, $rank(A)=$ количеству ненулевых $\lambda$.  
  
### Теорема Лагранжа.  
Любую квадратичную форму $q(x)$ можно привести к каноническому виду (то есть найдётся нужный базис).  
  
### Доказательство:  
Считаем, что $q(x)\ne0$, так как в противном случае доказательство тривиально, поскольку матрица уже диагональна.  
  
$1.$ Предположим, что $a_{11}=...=a_{nn}=0$.  
Поскольку $q(x)\ne0$, $\exists a_{ij}\ne0$. Сделаем замену:  
$x_j=y_i+y_j;\quad x_i=y_i-y_j;\quad x_k=y_k ~~ (k\ne i$  и $k\ne j)$.  
Тогда получим: $a_{ij}x_ix_j=a_{ij}(y_i-y_j)(y_i+y_j)=a_{ij}(y_i^2-y_j^2)$.  
  
$2.$ Предположим, что $a_{11}=0$ и $\exists a_{ii}\ne0 ~~ (i>1)$.  
Сделаем замену:  
$x_1=y_i;\quad x_i = y_1$  
Тогда получим: $a_{ii}x_i^2 = a_{ii}y_1^2$  
  
$3.$ По результатам $1.$ и $2.$ можем считать, что $a_{11}\ne0$.  
Индукция по $n=\dim V$.  
База $n=1$: $q(x)=a_{11}x^2~-~$матрица уже диагонализирована.  
Индукционный переход: для $n-1$ теорема доказана. Докажем для $n$.  
$\displaystyle q(x)=\sum_{i=1}^na_{ii}x_i^2+2\sum_{1\leq i<j\leq n}a_{ij}x_ix_j$.  
Выделим слагаемые, содержащие в себе $x_1$:  
$q(x)=a_{11}x_1^2+2a_{12}x_1x_2+...+2a_{1n}x_1x_n+($остальное$)=\\=a_{11}\Big(x_1^2+2\dfrac{a_{12} }{a_{11} }x_1x_2+...+2\dfrac{a_{1n} }{a_{11} }x_1x_n+$  
  
$\quad\quad\quad+\Big(\dfrac{a_{12} }{a_{11} }\Big)^2 x_2^2+...+\Big(\dfrac{a_{1n} }{a_{11} }\Big)^2 x_n^2+2\displaystyle\sum_{2\le i<j\le n}\dfrac{a_{1i}\cdot a_{1j} }{a_{11}^2}x_ix_j\Big)-$  
  
$-a_{11}\Big(\Big(\dfrac{a_{12} }{a_{11} }\Big)^2 x_2^2+...+\Big(\dfrac{a_{1n} }{a_{11} }\Big)^2 x_n^2+2\displaystyle\sum_{2\le i<j\le n}\dfrac{a_{1i}\cdot a_{1j} }{a_{11}^2}x_ix_j\Big)+\\$  
$+($остальное$)=a_{11}\Big(x_1+\dfrac{a_{12} }{a_{11} }x_2+...+\dfrac{a_{1n} }{a_{11} }x_n\Big)^2+$  
  
$+($квадратичная форма от $n-1$ слагаемых$)$.  
Сделаем замену:  
$y_1=x_1+\dfrac{a_{12} }{a_{11} }x_2+...+\dfrac{a_{1n} }{a_{11} }x_n;\quad y_i=x_i ~~ (i>1)$.  
Тогда $q(x)=a_{11}y_1^2+($квадратичная форма от $y_2,...,y_n)$.  
По предположению индукции получаем:  
$q(x)=a_{11}z_1^2+\lambda_2z_2^2+...+\lambda_nz_n^2 ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Замечание.  
Все преобразования соответствуют преобразованиям базиса.  
Матрица преобразования невырожденная (определитель $\ne0)$.  
$q(x)=X^TAX,$ где $X=\begin{pmatrix}  
x_1  
\\  
\vdots  
\\  
x_n  
\end{pmatrix}$, а $A~-~$матрица квадр. формы.  
$X=CY,$ где $C~-~$матрица перехода от старого базиса к новому.  
Тогда $C^TAC=\begin{pmatrix}  
\lambda_1&0&\cdots&0  
\\  
0&\lambda_2&\cdots&0  
\\  
\vdots&\vdots&&\vdots  
\\  
0&0&\cdots&\lambda_n  
\end{pmatrix}$.  
При этом $f(e_i,e_j)=\begin{cases}  
0, &i\ne j  
\\  
\lambda_i,&i=j  
\end{cases}$  
  
# у семьи фанатов стимпанка родилась шестерня  
