# 29. Кратность корня многочлена, её связь с кратными производными.

### Определение. Кратность корня многочлена.
Если в многочлене некоторые корни повторяются несколько раз, их можно объеденить и вынести. Тогда разложение примет вид:
$f(x)=A(x-x_1)^{k_1}(x-x_2)^{k_2}...(x-x_n)^{k_n}$.
$k_1,...,k_n$ являются кратностями корней $x_1,...,x_n$ соответственно.

### Связь кратности корня и производных многочлена.
$f(x)=a_nx^n+...+a_0=\dfrac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-c)^n+...+f(c)$
Если $c~-~$корень уравнения, то $f(c)=0$.
Пусть $f(c)=f'(c)=...=f^{(k-1)}(c)=0$ и $f^{(k)}(c)\ne 0$.
Тогда многочлен примет вид:
$f(x)=\dfrac{f^{(n)}(c)}{n!}(x-c)^n+...+\dfrac{f^{(k)}(c)}{k!}(x-c)^k$
Отсюда видно, что $f(x)~\raisebox{-2pt}{$\not\vdots$}~(x-c)^{k+1}$, но $f(x)~\raisebox{-2pt}{$\vdots$}~(x-c)^{k}$.
Тогда $c$ является корнем кратности $k$.

То есть если $f^{(k)}\ne0$, а все предыдущие $=0$, корень имеет кратность $k$.