# 43. Подпространство векторного пространства. Примеры. Связь между размерностями пространства и его подпространства.

### Определение. Векторное подпространство.
Пусть $V~-$ векторное пространство над полем $F$, $V_0 \subset V$
$V_0$ называется подпространством $V$, если оно является векторным пространством относительно тех же операций и нулевые векторы $V$ и $V_0$ совпадают.

### Примеры.

### $1.$ В линейном пространстве $M_n(R)$ квадратных матриц порядка $n$ линейное подпространство образуют:
а) все симметричные матрицы;
б) все верхние (нижние) треугольные матрицы.

$2.$ В линейном пространстве $C[0, 1]$ функций, непрерывных на отрезке $[0, 1]$, можно выделить следующие линейные подпространства:
а) множество функций, дифференцируемых на интервале $(0, 1)$. (В основе этого утверждения лежат свойства дифференцируемых функций: сумма дифференцируемых функций есть дифференцируемая функция, произведение дифференцируемой функции и числа есть дифференцируемая функция);
б) множество всех многочленов;
в) множество всех многочленов степени не выше $n$.

$3.$ Нулевое подпространство, то есть подпространство, состоящие из единственного элемента - нуля, является подпространством любого пространства.

### Лемма
Любая ЛНЗ система может быть дополнена до базиса конечномерного пространства.

### Доказательство
Рассмотрим векторное пространство $V$. Пусть $v_1, \dotsc v_n~-$ ЛНЗ система. Если $V =~<v_1, \dotsc v_n>$, то лемма доказана. Иначе существует такой $v_{n+1}$ $\not\in <v_1, \dotsc v_n>$  $\Rarr v_1, \dotsc v_n, v_{n+1}~-$ ЛНЗ. Если
$V =~<v_1, \dotsc v_n, v_{n+1}>$, то лемма доказана, если же нет, то снова берем вектор, не равный ЛК предыдущих. Повторяем до тех пор, пока ЛНЗ система не станет максимальной (такой момент наступит, т.к. 
$V~-$ конечномерное)  $\scriptsize\blacksquare$

### Теорема
Подпространство $U$ конечномерного пространства $V$ является конечномерным и $\dim U \le \dim V$.

### Доказательство
Пусть $U \neq 0$ (иначе доказательство тривиально), а набор
$u_1, \dotsc, u_m \in U~-$ ЛНЗ, причем максимальный. Такой набор всегда найдется, т.к. мы рассматриваем конечномерное пространство. Из эквивалентности определений базиса имеем, что $u_1, \dotsc, u_m~-$ базис $U$ $\Rarr \dim~U = m$.

### Пояснение (максимальный ЛНЗ = базис)

### Докажем, что $u_1, \dotsc, u_m~-$ порождающий набор, т.е. $<u_1, \dotsc, u_m> = U$. 
Предположим, что $U \neq~<u_1, \dotsc, u_m>$. Добавим $u$ и рассмотрим набор $u, u_1, \dotsc, u_m$. Он будет ЛЗ, т.к. $u_1, \dotsc, u_m~-$ максимальный ЛНЗ.
Рассмотрим ЛК:
$a_0 u + a_1 u_ 1 + \dotsc + a_m u_m = 0$
$a_0$ не может быть равен нулю, иначе получим, что $u, u_1, \dotsc, u_m -$ ЛНЗ, но $u_1, \dotsc, u_m~-$ максимальный ЛНЗ.
Значит, $a_0 \neq 0$. Можем выразить $u$:
$u = -\dfrac{a_1}{a_0}u_1-\dotsc-\dfrac{a_{m}}{a_0}u_{m}$,
что значит, что набор $u_1, \dotsc, u_m~-$ порождающий $\Rarr$ он является базисом $\Rarr$ $\dim~U = m$.

### Пользуясь леммой, можем дополнить $u_1, \dotsc, u_m$ до максимального ЛНЗ в исходном пространстве $V$. Получим, что $m \le dim~V$. $\blacksquare$

### Предложение
Пусть $U \subset V$ и $dim~U = dim~V$. Тогда $U = V$.

### Доказательство
Возьмем $u_1, \dotsc ,u_n~-$ базис в $U$, где $n = \dim U = \dim V$.
Так как $n=\dim V$, то $u_1,...,u_n~-$ базис $V$, поскольку является максимальным ЛНЗ набором.
Тогда $\forall v\in V$ верно, что $v\in~<u_1,...,u_n>$, т. е. $V\sub U\Rarr U=V~~\scriptsize\blacksquare$

### *Определение. Сумма векторных пространств.*
Пусть $U_1, U_2\sub V.$ $U_1+U_2=\set{u_1 + u_2~|~u_1\in U_1, u_2\in U_2}$ является подпространством, которое называется суммой $U_1$ и $U_2$.

### Когда мы берём такие $U_1, U_2\sub V$, возникает 4 подпространства:
$U_1, U_2, U_1 + U_2, U_1 \cap U_2$, где $U_1\cap U_2 ~-~$наименьшее, а
$U_1+U_2~-~$наибольшее.
Между размерностями этих пространств есть связь:

### *Теорема. Связь между размерностями $U_1, U_2, U_1 + U_2, U_1 \cap U_2$.*
$\dim U_1 + \dim U_2= \dim(U_1+U_2)+\dim(U_1\cap U_2)$ при $U_1,U_2\ne0$.

### Доказательство:
Пусть $U_1\cap U_2\ne\varnothing$ и $e_1,...,e_k~-~$базис $U_1\cap U_2$.
Тогда мы можем дополнить $e_1,...,e_k$ до базисов $U_1$ и $U_2$.
Пусть $e_1,...,e_k,u_1,...,u_n~-~$базис $U_1$, $e_1,...,e_k,v_1,...,v_s~-~$базис $U_2$.
Значит $\dim U_1=k+n;\quad\dim U_2=k+s;\quad\dim(U_1\cap U_2)=k$
Докажем, что набор $e_1,...,e_k,u_1,...,u_n,v_1,...,v_s$ является базисом суммы, то есть $\dim(U_1+U_2)=k+n+s$.
Любой вектор $u$ из $U_1+U_2$ можно представить как сумму $u_1 + u_2$,
где $u_1=\alpha_1e_1+...+\alpha_ke_k+\beta_1u_1+...+\beta_nu_n$ и
$u_2=\alpha'_1e_1+...+\alpha'e_k+\gamma_1v_1+...+\gamma_sv_s$.
Тогда $u_1+u_2=(\alpha_1+\alpha'_1)e_1+...+(\alpha_k+\alpha'_k)e_k+\\+
\beta_1u_1+...+\beta_nu_n + \gamma_1v_1+...+\gamma_sv_s$.
То есть $u_1+u_2=\theta_1e_1+...+\theta_ke_k+
\beta_1u_1+...+\beta_nu_n +\\+ \gamma_1v_1+...+\gamma_sv_s$.
Таким образом, мы показали, что $e_1,...,e_k,u_1,...,u_n,v_1,...,v_s$ является порождающим набором в $U_1+U_2$. Докажем, что он ЛНЗ.
Рассмотрим линейную комбинацию этих векторов, равную нулю:
$\displaystyle\sum_{i=1}^{k}\alpha_ie_i+
\displaystyle\sum_{i=1}^{n}\beta_iu_i+
\displaystyle\sum_{i=1}^{s}\gamma_iv_i=0$.
Обозначим сумму первых 2 слагаемых за вектор $w_1\in U_1$, а последнее слагаемое за $w_2\in U_2$.
Так как имеем равенство $w_1+w_2=0$, то $w_2=-w_1$, это значит, что
$w_2\in U_1\Rarr w_2\in U_1\cap U_2$
Тогда можем выразить вектор $w_2$ через базис пересечения:
$w_2=\displaystyle\sum_{i=1}^{s}\gamma_iv_i=\displaystyle\sum_{i=1}^{k}\theta_ie_i\Rarr\displaystyle\sum_{i=1}^{s}\gamma_iv_i-\displaystyle\sum_{i=1}^{k}\theta_ie_i=0$
Так как последнее равенство является линейной комбинацией базисных векторов пространства $U_2$, то $\forall i\in 1:s~~\gamma_i=0$  и $\forall j\in 1: k~~\theta_j=0$.
Тогда изначальная ЛК принимает вид:
$\displaystyle\sum_{i=1}^{k}\alpha_ie_i+
\displaystyle\sum_{i=1}^{n}\beta_iu_i=0$
Это, в свою очередь, является линейной комбинацией базисных векторов пространства $U_1\Rarr$$~\forall i\in 1:k~~\alpha_i=0$  и $\forall j\in 1: n~~\beta_j=0$.
Таким образом, мы доказали, что $\dim(U_1+U_2)=k+n+s$.
Тогда $\dim U_1 + \dim U_2= \dim(U_1+U_2)+\dim(U_1\cap U_2)$ равносильно тому, что $(n+k)+(s+k)=(n+k+s)+k$  $\scriptsize\blacksquare$