# 49. Матрица линейного оператора в данном базисе. Соответствие между линейными операторами и их матрицами.

### *Определение. Линейный оператор.*
$A:V\to V~-~$линейное отображение, которое называется линейным оператором.

### *Определение. Матрица линейного оператора в данном базисе.*
Пусть задан линейный оператор $A$ и $e_1,...,e_n~-~$базис $V$.
Тогда $\begin{cases}
Ae_1=a_{11}e_1+...+a_{1n}e_n
\\
...
\\
Ae_n=a_{n1}e_1+...+a_{nn}e_n
\end{cases}$, что можно представить в виде матрицы, соответствующей линейному оператору в данном базисе:
$A_e=\begin{pmatrix}
a_{11} & ... & a_{n1}
\\
... & ... & ...
\\
a_{1n} & ... & a_{nn}
\end{pmatrix}\Rarr A(e_1,...,e_n)=(e_1,...,e_n)A_e$

### *Свойства линейных операторов:*
$1)$ $(A+B)v=Av+Bv$
$2)$ $(\lambda A)v=\lambda(Av)$
$3)$ $V\stackrel{A}\to V\stackrel{B}\to V$ обозначается как $A\circ B$ и соответствует произведению матриц операторов.

### *Теорема. Соответствие линейных операторов и их матриц.*
$1)$ $(A+B)_e=A_e+B_e$
$2)$ $(\lambda A)_e=\lambda A_e$
$3)$ $(A\circ B)_e=A_e\cdot B_e$

### Доказательство:
$A_e=\begin{pmatrix}
a_{11} & ... & a_{n1}
\\
... & ... & ...
\\
a_{1n} & ... & a_{nn}
\end{pmatrix}$; $B_e=\begin{pmatrix}
b_{11} & ... & b_{n1}
\\
... & ... & ...
\\
b_{1n} & ... & b_{nn}
\end{pmatrix}$
$1)$ $\begin{cases}
(A+B)e_1=a_{11}e_1+...+a_{1n}e_n+b_{11}e_1+...+b_{1n}e_n
\\
...
\\
(A+B)e_n=a_{n1}e_1+...+a_{nn}e_n+b_{n1}e_1+...+b_{nn}e_n
\end{cases}\Rarr
\\
\Rarr\begin{cases}
(A+B)e_1=(a_{11}+b_{11})e_1+...+(a_{1n}+b_{1n})e_n
\\
...
\\
(A+B)e_n=(a_{n1}+b_{n1})e_1+...+(a_{nn}+b_{nn})e_n
\end{cases}$

Отсюда видно, что матрица оператора $A+B$ равна сумме $A_e$ и $B_e$  $\tiny\blacksquare$

$2)$ $\begin{cases}
\lambda Ae_1=\lambda\big(a_{11}e_1+...+a_{1n}e_n)
\\
...
\\
\lambda Ae_n=\lambda\big(a_{n1}e_1+...+a_{nn}e_n)
\end{cases}\Rarr
\\
\Rarr\begin{cases}
\lambda Ae_1=\lambda a_{11}e_1+...+\lambda a_{1n}e_n
\\
...
\\
\lambda Ae_n=\lambda a_{n1}e_1+...+\lambda a_{nn}e_n
\end{cases}$
Составим матрицу оператора и вынесем $\lambda$. Получим $\lambda A_e~~\tiny\blacksquare$

$3)$ $\begin{cases}
(A\circ B)e_1=A\big(b_{11}e_1+...+b_{1n}e_n\big)
\\
...
\\
(A\circ B)e_n=A\big(b_{n1}e_1+...+b_{nn}e_n\big)
\end{cases}\Rarr
\\
\Rarr\begin{cases}
(A\circ B)e_1=b_{11}Ae_1+...+b_{1n}Ae_n
\\
...
\\
(A\circ B)e_n=b_{n1}Ae_1+...+b_{nn}Ae_n
\end{cases}$
Подставим новые ЛК вместо $Ae_i$:
$\begin{cases}
(A\circ B)e_1=b_{11}(a_{11}e_1+...+a_{1n}e_n)+...+b_{1n}(a_{n1}e_1+...+a_{nn}e_n)
\\
...
\\
(A\circ B)e_n=b_{n1}(a_{11}e_1+...+a_{1n}e_n)+...+b_{nn}(a_{n1}e_1+...+a_{nn}e_n)
\end{cases}$Перегруппируем слагаемые:
$\begin{cases}
(A\circ B)e_1=e_1(a_{11}b_{11}+...+a_{n1}b_{1n})+...+e_n(a_{1n}b_{11}+...+a_{nn}b_{1n})
\\
...
\\
(A\circ B)e_n=e_1(a_{11}b_{n1}+...+a_{n1}b_{nn})+...+e_n(a_{1n}b_{n1}+...+a_{nn}b_{nn})
\end{cases}$Тогда видно, что матрица $(A\circ B)_e=A_e\cdot B_e~~\scriptsize\blacksquare$