---  
layout: mathjax  
---  
  
# 2. Изменение матрицы билинейной формы при переходе к другому базису.  
  
### Теорема. Изменение матрицы билинейной формы при переходе к другому базису.  
$V~-~$векторное пространство над полем $K$, $f~-~$билинейная форма.  
$B~-~$матрица билинейной формы в базисе $\\{ e_i \\}$.  
$B'~-~$матрица билинейной формы в базисе $\\{ e_i' \\}$.  
$C~-~$матрица перехода от $\\{ e_i \\}$ к $\\{ e_i' \\}$.  
Тогда $B'=C^TBC$.  
  
### Доказательство:  
$1.$ $b_{ij}=f(e_i,e_j)~-~$элементы матрицы $B$.  
$f(x,y)=\displaystyle\sum_{1\le i,j \le n}x_iy_jf(e_i,e_j)=\sum_{1\le i,j \le n}x_iy_jb_{ij}=\\=x_1(b_{11}y_1+...+b_{1n}y_n)+...+x_n(b_{n1}y_1+...+b_{nn}y_n)=\\=  
\begin{pmatrix}  
x_1&\cdots&x_n  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
b_{11}y_1+\ldots+b_{1n}y_n  
\\  
\cdots  
\\  
b_{n1}y_1+\ldots+b_{nn}y_n  
\end{pmatrix}=\\  
=\begin{pmatrix}  
x_1&\cdots&x_n  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
b_{11} & \cdots & b_{1n}  
\\  
\vdots & & \vdots  
\\  
b_{n1} & \cdots & b_{nn}  
\end{pmatrix}  
\begin{pmatrix}  
y_1  
\\  
\vdots  
\\  
y_n  
\end{pmatrix}=X^TBY$  
  
$2.$ $f(x,y)=X^TBY=(CX')^TBCY'=X'^TC^TBCY'$,  
где $X=CX',~Y=CY'.$  
При этом, повторив первый шаг в базисе $\\{ e_i' \\}$, получим:  
$f(x,y)=X'^TB'Y'\Rightarrow B'=C^TBC ~~ \scriptsize\blacksquare$  
