---  
layout: mathjax  
---  
  
# 15 Прямая в пространстве  
  
# Шел медведь по космосу, видит, плотные слои атмосферы. зашел в них и сгорел.  
  
### *Определение. Прямая в пространстве.*  
Рассматриваем $V$ - векторное пространство, $\dim V = 3$.  
$M \in E~-~$ точка, а $\overline{v} \in V~-~$вектор.  
Тогда $l = \\{ M + \lambda* \overline{v}, \lambda \in \mathbb{R} \\}\subset E$.  
  
### Каноническое уравнение прямой  
$M = (x_0, y_0, z_0), \overline{v} = (p, q, r )$ - называют направляющим вектором. $(x, y, z) \in l,$ если ее координаты можно записать как  
$(x_0 + tp, y_0 + tq, y_0 + tr)$  
$$\begin{cases} x = x_0 + tp \\  
y = y_0 + tq \\  
z = z_0 + tr \end{cases}~-~$$параметрическое уравнение прямой.  
Из этой системы получаем:  
$t = \dfrac{x - x_0}{p} = \dfrac {y - y_0} {q} = \dfrac {z - z_0} {r} \ -$  каноническое уравнение прямой в пространстве.  
  
*Теорема.*  
1) Любая прямая - это пересечение двух плоскостей  
2) Любое пересечение двух плоскостей - это прямая  
  
Доказательство:  
$1)$ Из канонического уравнения следует:  
$$\begin{cases} \dfrac{x-x_0}{p} = \dfrac{y-y_0}{q} - плоскость \ \parallel \ Oz\\  
\dfrac{y-y_0}{q} = \dfrac{z-z_0}{r} - плоскость \ \parallel \ Ox \end{cases} ~~ \tiny\blacksquare$$  
$2)$ Из нормального уравнения плоскости следует:  
$$( * ) \begin{cases} A_1x +B_1y +C_1z + D_1 = 0 \\  
A_2x + B_2y + C_2z + D_2 = 0  \end{cases}$$  
Пусть $( * )$ равносильна следующей системе:  
$$\begin{cases} x = \alpha z + x_0 \\  
y = \beta z + y_0 \end{cases}$$  
Система получается из первой системы выражением через z. $\alpha, \beta$ - некоторые коэффициенты  
что равносильно $\dfrac {x-x_0} {\alpha} = \dfrac {y-y_0}{\beta} = \dfrac {z-0}{1}  ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Уравнение прямой проходящей через 2 точки  
Рассмотрим 2 точки $(x_1, y_1, z_1) \ и \ (x_2, y_2, z_2)$, тогда из канонического уравнения получаем:  
$\dfrac {x - x_1} {x_2 - x_1} = \dfrac {y - y_1} {y_2 - y_1} = \dfrac {z - z_1} {z_2 - z_1}$  
$(x_2 - x_1; y_2 - y_1; z_2 - z_1)~-~$ направляющий вектор  
  
### *Определение. Угол между 2 прямыми в пространстве.*  
Рассмотрим канонические уравнения для 2 прямых:  
$\dfrac {x - x_1} {p_1} = \dfrac {y - y_1} {q_1} = \dfrac {z - z_1} {r_1}$ и $\dfrac{x - x_2} {p_2} = \dfrac {y - y_2} {q_2} = \dfrac {z - z_2} {r_2}$.  
  
Тогда косинус угла: $\cos \alpha = \dfrac {p_1p_2 + q_1q_2 + r_1r_2} {\sqrt{p_1^2 + q_1^2 + r_1^2} \sqrt{p_2^2 + q_2^2 + r_2^2} }$  
  
### *Определение. Угол между прямой и плоскостью.*  
Рассмотрим каноническое уравнение прямой и нормальное уравнение плоскости  
$\dfrac {x - x_1} {p} = \dfrac {y - y_1} {q} = \dfrac {z - z_1} {r}$ и $Ax + By + Cz + D = 0$.  
Тогда синус угла: $\sin \alpha = \dfrac {Ap + Bq + Cr} {\sqrt{p^2 + q^2 + r^2} \sqrt{A^2 +B^2+C^2} }$  
  
### Замечание. Условие параллельности.  
Прямая $\parallel$ плоскости $\Leftrightarrow Ap + Bq+Cr = 0$  
  
### Замечание. Условие перпендикулярности.  
Прямая $\perp$ плоскости $\Leftrightarrow \dfrac A p = \dfrac B q = \dfrac C r$  
  
### Теорема:  
Рассмотрим 2 канонических уравнения прямых  
$\dfrac {x - x_1} {p_1} = \dfrac {y - y_1} {q_1} = \dfrac {z - z_1} {r_1}\\  
\dfrac {x - x_2} {p_2} = \dfrac {y - y_2} {q_2} = \dfrac {z - z_2} {r_2}$  
Прямые пересекаются или параллельны, или совпадают, если:  
$$\begin{vmatrix} x_1-x_2 & y_1 - y_2 & z_1 - z_2 \\  
p_1 & q_1 & r_1 \\  
p_2 & q_2 & r_2 \end{vmatrix}=0$$  
Это значит, что прямые лежат в одной плоскости.  
  
### Доп. вопрос-убийца с досрока. (0 верных ответов)  
  
### Когда прямые пересекаются?  
  
### (Верность рассуждений не подтверждена, думаем сами)  
Пусть есть 2 канонических уравнения прямых:  
$\dfrac {x - x_1} {p_1} = \dfrac {y - y_1} {q_1} = \dfrac {z - z_1} {r_1}$ и $\dfrac {x - x_2} {p_2} = \dfrac {y - y_2} {q_2} = \dfrac {z - z_2} {r_2}$.  
Тогда они будут пересекаться, если они лежат в одной плоскости и не являются параллельными.  
  
$$\begin{cases}  
  
\begin{vmatrix}  
x_1-x_2 & y_1 - y_2 & z_1 - z_2 \\  
p_1 & q_1 & r_1 \\  
p_2 & q_2 & r_2  
\end{vmatrix}=0  
\\  
  
\\  
\cos \alpha = \dfrac {p_1p_2 + q_1q_2 + r_1r_2} {\sqrt{p_1^2 + q_1^2 + r_1^2} \sqrt{p_2^2 + q_2^2 + r_2^2} }\ne 1  
\end{cases}$$  
  
### Тогда: $p_1p_2 + q_1q_2 + r_1r_2\ne \sqrt{p_1^2 + q_1^2 + r_1^2} \sqrt{p_2^2 + q_2^2 + r_2^2}$  
Возведём в квадрат и приведём подобные:  
$2p_1p_2q_1q_2+2p_1p_2r_1r_2+2q_1q_2r_1r_2\ne p_1^2q_2^2+p_1^2r_2^2+q_1^2p_2^2+q_1^2r_2^2+r_1^2p_2^2+r_1^2q_2^2$.  
Перенесём в одну сторону и сгруппируем слагаемые:  
$(p_1q_2-q_1p_2)^2+(p_1r_2-r_1p_2)^2+(q_1r_2-r_1q_2)^2\ne0$  
А из этого получаем систему:  
$$\begin{cases}  
p_1q_2-q_1p_2\ne0  
\\  
p_1r_2-r_1p_2\ne0  
\\  
q_1r_2-r_1q_2\ne0  
\end{cases}  
\Rightarrow  
\begin{cases}  
\begin{vmatrix}  
p_1&q_1  
\\  
p_2&q_2  
\end{vmatrix}\ne0  
\\  
\\  
\begin{vmatrix}  
p_1&r_2  
\\  
p_2&r_2  
\end{vmatrix}\ne0  
\\  
\\  
\begin{vmatrix}  
q_1&r_1  
\\  
q_2&r_2  
\end{vmatrix}\ne0  
\end{cases}$$  
Распишем определитель из системы по первой строке:  
$$(x_1-x_2)  
\underbrace{  
\begin{vmatrix}  
q_1&r_1  
\\  
q_2&r_2  
\end{vmatrix}  
}_{\ne0}  
-(y_1-y_2)  
\underbrace{\begin{vmatrix}  
p_1&r_1  
\\  
p_2&r_2  
\end{vmatrix} }_{\ne0}  
+(z_1-z_2)  
\underbrace{\begin{vmatrix}  
p_1&q_1  
\\  
p_2&q_2  
\end{vmatrix} }_{\ne0}  
=0$$  
