---  
layout: mathjax  
---  
  
# 4. Размерность. Корректность определения.  
  
### Определение  
Размерностью векторного пространства называется число элементов в его базисе.  
  
### Лемма 1  
Пусть имеется однородная система линейных уравнений:$\begin{cases} a_{11}x_1 + \dotsc + a_{1n}x_n \\ \dotsc \\ a_{k1}x_1 + \dotsc + a_{kn}x_n \end{cases}$   , где $k < n$.  
Тогда система имеет ненулевое решение.  
  
### Доказательство  
Проведем доказательство индукцией по $k~-$ количеству строк.  
База: $k=1$  
$a_{11} x_1 + \dotsc + a_{1n} x_n = 0$  
Рассмотрим один множитель из уравнения. НУО возьмем $a_{11} x_1$.  
1) $a_{11} = 0$, тогда в качестве $x_1$ мы можем взять любое число из $\mathbb{R} \backslash\\{0\\}$ $\Rightarrow$ система точно будет иметь ненулевое решение.  
2) $a_{11} \ne 0$, тогда $x_1$ выражается через остальные переменные:  
$x_1 = -\frac{a_{12} }{a_{11} }x_2-\dotsc-\frac{a_{1n} }{a_{11} }x_n$  
В качестве переменных $x_2, \dotsc, x_n$ мы можем взять любые числа (хотя бы одно ненулевое), а, выразив $x_1$  через них, мы получим верное равенство.  
Индукционный переход:  
Считаем, что для $k-1$ уравнений лемма уже доказана. Рассмотрим $k$ уравнений:  
1) Если перед некоторой переменной $x_i$ коэффициенты в каждом из уравнений равны нулю, то тогда в качестве $x_i$ мы можем взять любое число из $\mathbb{R} \backslash\\{0\\}$ $\Rightarrow$ система точно будет иметь ненулевое решение.  
2) Иначе, если в $j$-том уравнении перед $x_i$ коэффициент $a_{ji}\ne0$, то мы можем выразить $x_i$  через остальные переменные:  
$x_i = -\dfrac{a_{j1} }{a_{ji} }x_1-\dotsc - \dfrac{a_{ji-1} }{a_{ji} } x_{i-1} - \dfrac{a_{ji+1} }{a_{ji} } x_{i+1} - \dotsc -\dfrac{a_{jn} }{a_{ji} }x_n$  
Подставив $x_i$ в остальные $k-1$  уравнений, получим $k-1$ уравнений с $n-1$ неизвестных, а это значит, что сохраняется неравенство.  
По индукционному предположению лемма для $k-1$ уравнений уже доказана  $\scriptsize\blacksquare$  
  
### Дальше на выбор одно из двух доказательств:  
  
### Доказательство раз  
  
### Теорема  
Число элементов в базисе не зависит от выбора базиса.  
  
### Доказательство  
Рассмотрим $v_1, \dotsc, v_k$  и $w_1, \dotsc, w_n~-$  базисы векторного пространства $V$.  
Так как $v_1, \dotsc, v_k~-$ порождающий набор, то можем выразить вектора $w_i$:  
$\begin{cases} w_1 =a_{11}v_1 + \dotsc + a_{k1}v_k \\ \dotsc \\ w_n = a_{1n}v_1 + \dotsc + a_{kn}v_k \end{cases}$  
Т.к. $w_1 , \dotsc, w_n$ - ЛНЗ набор, то $x_1 w_1 + \dotsc + x_n w_n = 0 \Rightarrow$  
$x_1 = \dotsc = x_n = 0$.  
Заменим $w_i$ на ЛК из $v$:  
$x_1 (a_{11} v_1 + \dotsc + a_{k1} v_k) + \dotsc + x_n (a_{1n} v_1 + \dotsc + a_{kn} v_k) = 0$  
Перегруппируем слагаемые:  
$v_1 (a_{11} x_1 + \dotsc + a_{1n} x_n) + \dotsc + v_k (a_{k1} x_1 + \dotsc + a_{kn} x_n) = 0$  
Т.к. $v_1, \dotsc, v_k~-$ ЛНЗ набор, то все коэффициенты в уравнении выше равны нулю, т.е.:  
$\begin{cases}  
a_{11} x_1 + \dotsc + a_{1n} x_n = 0  
\\  
\dotsc  
\\  
a_{k1} x_1 + \dotsc + a_{kn} x_n = 0  
\end{cases}$  
По лемме $1$ при $k < n$ существуют ненулевые решения, но чуть раньше мы получили, что $x_1 = \dotsc = x_n = 0$ $?!$ $\Rightarrow$ $k \ge n$  
Аналогичные рассуждения проводим, выражая $v_1\dotsc v_k$ через вектора $w_1\dotsc w_n$, откуда получаем $k \le n$.  
Имеем систему:  
 $\begin{cases} k \le n \\ k \ge n\end{cases}$ $\Rightarrow k = n$  $\scriptsize\blacksquare$  
  
### Доказательство два  
  
### Лемма 2  
$v_1, \dotsc, v_m \in V$  
$u_1, \dotsc, u_n \in~<v_1, \dotsc, v_m>$, $m < n$,  
тогда $u_1, \dotsc, u_n~-~$ЛЗ.  
  
### Доказательство  
Так как векторы $u_1, \dotsc, u_n~-$  ЛК векторов $v_1, \dotsc, v_m$, можем выразить первые через вторые:  
$\begin{cases} u_1 =a_{11}v_1 + \dotsc + a_{1n}v_m \\ \dotsc \\ u_n = a_{n1}v_1 + \dotsc + a_{nm}v_m \end{cases}$ ($\ast$)  
Рассмотрим ЛК $u_1, \dotsc, u_n$:  
$x_1 u_1 + \dotsc + x_n u_n = 0$  
Подставим значения из ($\ast$):  
$x_1(a_{11}v_1 + \dotsc + a_{1m}v_m) + \dotsc + x_n(a_{n1}v_1 + \dotsc + a_{nm}v_m) = 0$  
$(a_{11} x_1 + \dotsc + a_{n1} x_n) v_1 + \dotsc + (a_{1n} x_1 + \dotsc + a_{nm} x_n) v_m = 0$  
Получаем, что нужно решить систему:  
$\begin{cases} a_{11}x_1 + \dotsc + a_{n1}x_n = 0 \\ \dotsc \\ a_{1m}x_1 + \dotsc + a_{nm}x_n =0\end{cases}$  
По раннее доказанной лемме 1 мы знаем, что при $m<n$ (из условия), существует ненулевое решение, а значит $u_1\dotsc u_n~-~$ЛЗ  $\scriptsize\blacksquare$  
  
### Теорема. Число элементов в базисе конечномерного пространства не зависит от выбора базиса.  
  
### Доказательство  
Пусть $\\{e_1, \dotsc, e_m\\},~\\{u_1,\dotsc,u_n\\}~-$ базисы.  
Предположим, что $n>m$. Тогда $u_i \in~<e_1, \dotsc, e_m>$  
По лемме 2 следует, что векторы $u_1, \dotsc, u_n~-$ ЛЗ, но они являются базисом, получили противоречие $\Rightarrow$ $n \le m$.  
Аналогично рассуждая для $e_j$ получаем, что $m \le n$ $\Rightarrow$ $n=m$  $\scriptsize\blacksquare$  
  
![e37b654e0f0193edf214ae3ea0ff596c.png](4 Размерность Корректность определения/e37b654e0f0193edf214ae3ea0ff596c.png)  
