---
layout: default
---
# 6. Закон инерции квадратичных форм.

### Теорема. Закон инерции квадратичной формы.
Для квадратичной формы $q$ над $\R$ сигнатура не зависит от способа приведения к каноническому виду (не зависит от базиса, в котором $q$ принимает канонический вид).

### Доказательство:
$q(x)=\displaystyle\sum_i \alpha_{ii}x_i^2+2\sum_{i<j}\alpha_{ij}x_ix_j$, где $\alpha_{ij}\in\R$.
Сделаем две замены:
$(1)\begin{cases}
x_1=a_{11}y_1+...+a_{1n}y_n
\\
\cdots
\\
x_n=a_{n1}y_1+...+a_{nn}y_n
\end{cases}$
$(2)\begin{cases}
x_1=b_{11}z_1+...+b_{1n}z_n
\\
\cdots
\\
x_n=b_{n1}z_1+...+b_{nn}z_n
\end{cases}$
$q(y)=y_1^2+...+y_s^2-y_{s+1}^2-...-y_r^2$
$q(z)=z_1^2+...+z_t^2-z_{t+1}^2-...-z_p^2$
Предположим, что $t>s$.
Можем сделать обратные преобразования:
$(3)\begin{cases}
y_1=c_{11}x_1+...+c_{1n}x_n
\\
\cdots
\\
y_n=c_{n1}x_1+...+c_{nn}x_n
\end{cases}$
$(4)\begin{cases}
z_1=d_{11}x_1+...+d_{1n}x_n
\\
\cdots
\\
z_n=d_{n1}x_1+...+d_{nn}x_n
\end{cases}$
Возьмём $y_1=...=y_s=0$ и $z_{t+1},...,z_n=0$, то есть:
$\begin{cases}
c_{11}x_1+...+c_{1n}x_n=0
\\
\cdots
\\
c_{s1}x_1+...+c_{sn}x_n=0
\\
d_{(t+1)1}x_1+...+d_{(t+1)n}x_n=0
\\
\cdots
\\
d_{n1}x_1+...+d_{nn}x_n=0
\end{cases}$
Всего уравнений: $n-t+s=n-(t-s)<n$
$rank($системы$)<n-(t-s)<n$, а значит существует ненулевое решение (количество уравнений меньше кол-ва переменных).

Пусть $(x_1^*,...,x_n^*)~-~$ненулевое решение.
Подставим это решение в $(3)$ и получим: $(0_1,...,0_s,y_{s+1}^*,...,y_n^*)$.
Все $y^*=0\Harr$  все $x^*=0,$ так как $\det C\ne0$.
Так как $x^*~-~$ненулевое решение, то не все $y^*=0$.
Подставим решение в $(4)$ и получим: $(z_1^*,...,z_t^*,0_{t+1},...,0_n)$.
По тем же причинам не все $z^*=0$.
Тогда имеем:
$q(y^*)=-(y_{s+1}^*)^2-...-(y_n^*)^2<0$
$q(z^*)=(z_1^*)^2+...+(z_t^*)^2>0$
Для одного набора значений $x^*$ квадратная форма имеет $2$ разных значения $\Rarr$ получили противоречие, и $s=t$.

Рассмотрим квадратичную форму $-q$. В ней индексы инерции поменялись местами, а значит $r-s=p-t\Rarr r=p~~\scriptsize\blacksquare$