---  
layout: mathjax  
---  
  
# 19. Формула Тейлора-Якоби с остатком в интегральной форме.  
  
### Теорема. Формула Тейлора-Якоби с остатком в интегральной форме.  
$f\in C^{(n+1)}(a;b);\quad x,x_0\in(a;b)$  
Тогда $f(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\dfrac{1}{n!}\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^ndt$.  
  
### Доказательство (по индукции):  
$n=0$:  
Из формулы [Ньютона-Лейбница](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/05 03 24):  
$f(x)=f(x_0)+\displaystyle\int_{x_0}^x f'(t)dt; ~~ f\in C^1(a;b)\Rightarrow f'\in C(a;b)$.  
Индукционный переход (интегрируем по частям).  
$\dfrac{1}{n!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt=\dfrac{1}{n!}\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)d\Big(-\dfrac{(x-t)^{n+1} }{n+1}\Big)=$  
  
$=-f^{(n+1)}(t)\dfrac{(x-t)^{n+1} }{(n+1)!}\Big|_{x_0}^x+\dfrac{1}{(n+1)!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1}dt=$  
  
$=f^{(n+1)}(x_0)\dfrac{(x-x_0)^{n+1} }{(n+1)!}+\dfrac{1}{(n+1)!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+2)}(t)(x-t)^{n+1}dt ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Замечание. Связь формулы Лагранжа и Якоби.  
Применим [1-ую теорему о среднем для интегралов](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/05 03 24).  
$\dfrac{1}{n!}\displaystyle\int_{x_0}^x f^{(n+1)}(t)(x-t)^n dt = \dfrac{1}{n!}f^{(n+1)}(c)\int_{x_0}^x (x-t)^n dt=\\$  
$=\dfrac{1}{n!}f^{(n+1)}(c)\Big(-\dfrac{(x-t)^{n+1} }{n+1}\Big)\Big|_{x_0}^x$ (из [формулы](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/05 03 24)) $=$  
  
$=\dfrac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$  
