---  
layout: mathjax  
---  
  
# 23. Признак сравнения сходимости несобственных интегралов в допредельной и предельной форме.  
  
### Лемма:  
$f\in\mathcal{R}_{loc}[a,b),~b\in\mathbb{R}\cup\\{ +\infty \\},~c\in[a,b)$  
Тогда $\displaystyle\int_{a}^{b}f,\int_{c}^{b}f$ сходятся/расходятся одновременно.  
  
### Доказательство:  
Возьмем $\varepsilon>0$.  
$\displaystyle\int_{a}^{b-\varepsilon}f=\underbrace{\int_{a}^{c}f}_{собст}+\int_{c}^{b-\varepsilon}f$  
Таким образом, $\displaystyle\underset{\varepsilon\to0+}{\lim}\int_{a}^{b-\varepsilon}f$ и $\displaystyle\underset{\varepsilon\to0+}{\lim}\int_{c}^{b-\varepsilon}f$  
существуют или не существуют одновременно  $\scriptsize\blacksquare$  
  
### Теорема. Признак сравнения несобственных интегралов.  
$f,g\in\mathcal{R}_{loc}([a,b));~f,g\geq0$ и $f(x)=O(g(x))$ при $x\to b$  
Тогда если $\displaystyle\int_{a}^{b}g~-~$сходится, то и $\displaystyle\int_{a}^{b}f~-~$сходится.  
Доказательство:  
$\displaystyle1)~F(x)=\int_{a}^{x}f;~x_1,x_2\in[a,b),~x_1<x_2$.  
$\displaystyle F(x_2)-F(x_1)=\int_{a}^{x_2}f-\int_{a}^{x_1}f=\\\int_{a}^{x_1}f+\int_{x_1}^{x_2}f-\int_{a}^{x_1}f=\int_{x_1}^{x_2}f\geq0\Rightarrow F\nearrow$  
  
$\displaystyle\int_{a}^{b}f=\underset{x\to b}{\lim}\int_{a}^{x}f=\underset{x\to b}{\lim}F(x)~-~$существует по теореме  
о пределе монотонной функции.  
  
$\displaystyle f(x)=O(g(x)),~x\to b\lrArr\newline\Leftrightarrow\exists K ~~ \exists c\in[a,b) ~~ \forall x\in[c,b) ~~ f(x)\leq K * g(x)$  
  
$\displaystyle\exists\int_{c}^{b}f\leq K*\int_{c}^{b}g\Rightarrow\int_{c}^{b}f$ конечен  $\scriptsize\blacksquare$  
  
### Следствие (признак сходимости в предельной форме):  
$f,g\in\mathcal{R}_{loc}([a,b));~f,g\geq0,~\underset{x\to b}{\lim}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\alpha.$  
Если:  
$1)~\alpha\in(0;+\infty)$, то $\displaystyle\int_{a}^{b}f,~\int_{a}^{b}g ~~ $сходятся/расходятся одновременно.  
$2)~\alpha=0,$ то $\displaystyle\int_{a}^{b}g~$сходится $\displaystyle\Rightarrow~\int_{a}^{b}f~-$ сходится  
$3)$ $\alpha=+\infty$, то $\displaystyle\int_{a}^{b}f~$сходится $\displaystyle\Rightarrow~\int_{a}^{b}g~-~$сходится  
