---  
layout: mathjax  
---  
  
# 56. Определение частных производных высших порядков. Равенство смешанных производных второго порядка.  
  
### Определение. Частная производная второго порядка.  
$\displaystyle f:D\subset\mathbb{R}^d\to\mathbb{R},~x^0\in IntD,~\exists V_{x_0}:\frac{\partial f}{\partial x_k}$ определена в ней, то  
$\displaystyle\frac{\partial}{\partial x_j}(\frac{\partial f}{\partial x_k})(x)~-~$частная производная $f$ второго порядка по $x_k,x_j$  
$\displaystyle\frac{\partial}{\partial x_j}(\frac{\partial f}{\partial x_k})=\frac{\partial^2f}{\partial x_k\partial x_j}=f''_{x_kx_j}=D^2_{x_kx_j}f=D^2_{kj}f$  
  
### Определение. Частная производная высшего порядка.  
$\displaystyle k_1\dots k_r\in\\{1\dots d\\}, ~~ \frac{\partial^r f}{\partial x_{k_1}\dots\partial x_{k_r} }:=\frac{\partial}{\partial x_{k_r} }\Big(\frac{\partial^{r-1}f}{\partial x_{k_1}\dots\partial x_{k_{r-1} }}\Big)$ называется частной производной высшего порядка.  
  
### Определение. Смешанная производная.  
Смешанной производной называется такая производная, которая дифференцируется по нескольким переменным.  
  
### Замечание к смешанным производным:  
$f''_{xy}\neq f''_{yx}$: $\displaystyle f(x,y)=\begin{cases}  
xy\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2},~(x,y)\neq(0,0)\\  
0,~(x,y)=(0,0)  
\end{cases}$  
Рассмотрим 2 случая:  
$1)~(x,y)=(0,0):$  
$\displaystyle f'_x(0,0)=\underset{x\to0}{\lim}\frac{f(x,0)-f(0,0)}{x}=\underset{x\to0}{\lim}\frac{0}{x}=0$  
  
$\displaystyle f_y'(0,0)=\underset{y\to0}{\lim}\frac{f(0,y)-f(0,0)}{y}=0$  
  
$2)~(x,y)\neq(0,0):$  
$\displaystyle f_x'(x,y)=y\big(\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}+\frac{x\cdot2x(x^2+y^2)-2x(x^2+y^2)}{(x^2+y^2)^2}\big)=\\=-x\frac{y^4-x^4+4x^2y^2}{(x^2+y^2)^2}$  
  
$\displaystyle f_{xy}''(0,0)=\underset{y\to0}{\lim}\frac{f_x'(0,y)-f_x'(0,0)}{y}=\underset{y\to0}{\lim}\frac{-y-0}{y}=-1$  
  
$\displaystyle f_{yx}''(0,0)=\underset{x\to0}{\lim}\frac{f_y'(x,0)-f_y'(0,0)}{x}=\underset{x\to0}{\lim}\frac{x-0}{x}=1$  
  
### Теорема. Равенство смешанных производных второго порядка.  
$f:D\subset\mathbb{R}^2\to\mathbb{R},~(x_0,y_0)\in IntD$.  
Если $f_{xy}'',f_{yx}''$ существуют в некотором $B((x_0,y_0))$ и $f_{xy}'',f_{yx}''$ непрерывны в $(x_0,y_0)$, тогда они равны: $f_{xy}''(x_0,y_0)=f_{yx}''(x_0,y_0)$.  
  
### Доказательство:  
Рассмотрим $(x_0+h,y_0+k),$ где $0<h,k\in\mathbb{R}$.  
$F:=f(x_0+h,y_0+k)-f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0+k)+f(x_0,y_0)$  
$\phi(s):=f(s,y_0+k)-f(s,y_0)$.  
  
$F=\phi(x_0+h)-\phi(x_0)\underset{\text{Т Лагранжа} }{=}\phi'(x_0+\theta_1h)h,~\theta_1\in(0,1)$.  
Тогда $F=f'_x(x_0+\theta_1h,y_0+k)h-f'_x(x_0+\theta_1h,y_0)h$  
  
$\overline{\phi}(t):=f'_x(x_0+\theta_1h,t)$  
$f'_x(x_0+\theta_1h,y_0+k)-f'_x(x_0+\theta_1h,y_0)=\overline{\phi}(y_0+k)-\overline{\phi}(y_0)\underset{\text{Т Лагранжа} }{=}\\=\overline{\phi}'(y_0+\theta_2k)k,$ где $\theta_2\in(0,1)$.  
Тогда $F=f_{xy}''(x_0+\theta_1h,y_0+\theta_2k)kh$.  
  
Повторим то же самое для другой смешанной производной:  
$F=f(x_0+h,y_0+k)-f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0+k)+f(x_0,y_0)$  
$\psi(t):=f(x_0+h,t)-f(x_0,t)$  
  
$F=\psi(y_0+k)-\psi(y_0)\underset{\text{Т Лагранжа} }{=}\psi'(y_0+\theta_3k)k=\\  
=(f_y'(x_0+h,y_0+\theta_3k)-f'_y(x_0,y_0+\theta_3k))k=\\  
=f''_{yx}(x+\theta_4h,y_0+\theta_3k)hk$.  
$\theta_3,\theta_4\in(0,1)$ тоже получили по теореме Лагранжа.  
  
Тогда $F$ мы можем представить в виде:  
$f''_{xy}(x_0+\theta_1h,y_0+\theta_2k)\cancel{kh}=f_{yx}''(x_0+\theta_4h,y_0+\theta_3k)\cancel{kh}\underset{(h,k)\to(0,0)}{\Rightarrow}\\\Rightarrow f_{xy}''(x_0,y_0)=f_{yx}''(x_0,y_0)$ (тут пользуемся непрерывностью)  $\scriptsize\blacksquare$  
