---  
layout: mathjax  
---  
  
# 60. Лемма о дифференциале в мультииндексных обозначениях. Формула Тейлора-Лагранжа в мультииндексных обозначениях.  
  
### Мультииндексное обозначение:  
Пусть $k=(k_1,\ldots,k_d)\in Z^d_+$.  
$\|k\|_1=\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^d x_k^1\Big)^\frac{1}{1}=k_1+\ldots+k_d=r$  
$k!:=k_1!\cdot k_2!\cdot \ldots \cdot k_d!$  
$h^k:=h_1^{k_1}\cdot\ldots\cdot h_d^{k_d}$  
$\dfrac{\partial^r f}{\partial x_1^{k_1}\ldots\partial x_d^{k_d} }=:\dfrac{\partial^{\|k\|_1}f}{\partial x^k}$  
  
### Лемма. Дифференциал в мультииндексном обозначении.  
$F(t)=f(x+th)\Rightarrow F^{(m)}(t)=\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x+th)\cdot h^k$.  
  
### Немного распишем:  
По [лемме]({{ site.baseurl }}/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/23 04 24) $F^{(m)}(0)=d^mf(x,h)$.  
Тогда $F^{(m)}(0)=d^mf(x,h)\stackrel{?}=\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x)\cdot h^k=  
\\  
=\sum_{k_1+\ldots+k_d=m}\dfrac{m!}{k_1!\cdot\ldots\cdot k_d!}\cdot\dfrac{\partial^mf}{\partial x_1^{k_1}\ldots\partial x_d^{k_d} }\cdot h_1^{k_1}\cdot\ldots\cdot h_d^{k_d}$  
  
### Доказательство леммы методом мат. индукции:  
База $m=0:$  
В этом случае $\|k\|_1=0\Rightarrow k_1=\ldots=k_d=0$.  
$F^{(0)}(t)=F(t)=\dfrac{0!}{0!\ldots0!}f^{(0)}(x+th)\cdot h_1^0\cdot\ldots\cdot h_d^0=f(x+th)$.  
  
Индукционный переход $m\mapsto m+1:$  
$F^{(m+1)}(t)=\Big(F^{(m)}(t)\Big)'\stackrel{И.П.}{=}\Big(\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x+th)\cdot h^k\Big)'=  
\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'\cdot h^k ~~ \boxed{=}$  
  
Подробнее остановимся на $\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'$, производной по направлению $t$.  
$\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'=\displaystyle\sum_{i=1}^d\Big(f^{(k)}\Big)_{x_i}'(x+th)\cdot h_i=\sum_{i=1}^df^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h_i$  
  
$\boxed{=} ~~ \displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}\Big(\sum_{i=1}^d f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h_i\Big)\cdot h^k=  
\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!}{k!}f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h^{(k+e^i)}=\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!}{k!}\cdot\dfrac{k_i+1}{k_i+1}f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h^{(k+e^i)} ~~ \boxed{=}$  
  
Cделаем замену: $p=k+e^i$.  
$\|p\|_1=\|k+e^i\|_1=m+1$, так как $p_i=k_i + 1 \ge 1$.  
При этом в сумме нет слагаемых с $p_i=0$.  
Но так как в сумме есть множитель $p_i=k_i+1$, то добавление в сумму слагаемых с $p_i=0$ сумму не изменит (они обнулятся).  
  
$\boxed{=} ~~ \displaystyle\sum_{\|p\|_1=m+1}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!\cdot p_i}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p=  
\\=\sum_{\|p\|_1=m+1}\dfrac{m!}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p\sum_{i=1}^dp_i=\\  
=\sum_{\|p\|_1=m+1}\dfrac{(m+1)!}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Замечание. Формула Тейлора-Лагранжа в мультииндексной форме.  
$f(x+h)=\displaystyle\sum_{m=0}^r\dfrac{d^mf(x,h)}{m!}+\dfrac{d^{r+1}f(x+\theta h, h)}{(r+1)!}=  
\\=\underbrace{\sum_{m=0}^r\sum_{\|k\|_1=m} }_{\sum_{\|k\|\le r} }\dfrac{f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k+\sum_{\|k\|_1=r+1}\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)}{k!}\cdot h^k$  
  
$k_1+\ldots+k_d=m$, где $k_i\in\\{ 0,\ldots,m \\}$.  
$k_d=m-k_1-\ldots-k_{d-1}$  
  
$\displaystyle\sum_{\|k\|_1\le r}=\sum_{m=0}^r\sum_{\|k\|_1=m}=\sum_{m=0}^r\sum_{k_1=0}^m\sum_{k_2=0}^{m-k_1}\ldots\sum_{k_{d-1}=0}^{m-k_1-\ldots-k_{d-2} }$  
  
### Пример при $d=2$.  
$k=(k_1,k_2):k_1+k_2=m\Rightarrow k_2=m-k_1$.  
$x=(x_1,x_2);\quad h=(h_1,h_2)$.  
$f(x+h)=\displaystyle\sum_{m=0}^r\dfrac{1}{m!}\sum_{k_1+k_2=m}\dfrac{m!}{k_1!\cdot k_2!}\dfrac{\partial^m f}{\partial x_1^{k_1} \partial x_2^{k_2} }\cdot h_1^{k_1}\cdot h_2^{k_2}=  
\\  
=\sum_{m=0}^r\dfrac{1}{m!}\sum_{k_1=0}^m\underbrace{\dfrac{m!}{k_1!\cdot (m-k_1)!} }_{C_m^{k_1} }\cdot\dfrac{\partial^m f}{\partial x_1^{k_1}\partial x_2^{m - k_1} }\cdot h_1^{k_1}\cdot h_2^{m-k_1}$.  
