---  
layout: mathjax  
---  
  
# 67. Теорема об обратном отображении.  
  
### Теорема. Теорема об обратном отображении.  
$D$ открыто в $\mathbb{R}^d,~f\in C^1(D\to\mathbb{R}^d),~a\in D;~f'(a)$ обратимо.  
Тогда $\exists$  окрестность $U$ точки $a:$  
$1)~f|_U~-~$обратимо  
$2)~f(U)~-$ открытое  
$3)~f^{-1}\in C^1(f(U)\to U)$  
$4)~\big(f^{-1}\big)'=\big(f'\big)^{-1}$  
  
### Обозначения:  
$\begin{cases}  
f_1(x_1\dots x_d)=y_1\\  
\dots\\  
f_d(x_1\dots x_d)=y_d  
\end{cases}\underset{x\in U}{\lrArr}  
\begin{cases}  
x_1=f^{-1}_1(y_1\dots y_d)\\  
\dots\\  
x_d=f^{-1}_d(y_1\dots y_d)\\  
\end{cases}$  
  
### План доказательства:  
$0)$ ищем 4 оценки:  
$(a):~\|f'(x)-A\|\le2\lambda$  
$(b):~\displaystyle 2\lambda \|h\|\le\frac{1}{2}|Ah|$  
$\displaystyle(c):~|f(x+h)-f(x)-Ah|\leq\frac{1}{2}|Ah|$  
$(d):~|f(x^1)-f(x^2)|\geq2\lambda\underbrace{|x^1-x^2|}_{|h|}$  
$1)$ доказывается инъективность, получаем обратимость  
$2)$ вводим функцию $\phi$ на компакте, доказываем, что точка минимума лежит не на границе и значение $\phi$ в ней равно нулю, тогда найдется окрестность  
$3)-4)$ определяем обратный оператор $C$ и функцию $h(k)$, выражаем через $C$, доказываем $C\big(\beta(h)\big)=\overline{o}(k)$, это даст дифференцируемость $f^{-1}$ и заодно получим $4)$ пункт. Далее доказываем непрерывность через композицию функций.  
  
### Доказательство:  
$1)$$\displaystyle f'(a)=A,\quad\lambda=\frac{1}{4\|A^{-1}\|}>0$.  
$f\in C^1\Rightarrow f'\in C\Rightarrow\exists U~-~$окр. $a:\forall x\in U ~~ \|f'(x)-A\|\le2\lambda ~~ (a)$  
  
Пусть $\overline{x,x+h}\subset U$.  
Введем функцию $F(t):=f(x+th)-f(x)-\underbrace{A(th)}_{tA(h)}$  
$\displaystyle|F'(t)|=|f'(x+th)h-Ah|=|(f'(x+th)-A)h|\leq\\|f'(x+th)-A|\cdot\|h\|\underset{(a)}{\leq} 2\lambda|h|=2\lambda|A^{-1}Ah|\leq 2\lambda\|A^{-1}\|\cdot|Ah|=  
\\  
=\frac{1}{2}|Ah| ~~ (b)$  
  
По [теореме Лагранжа для вектор-функций](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/07 05 24) для $F(t),~t\in[0,1]$  
$\displaystyle\exists c\in(0,1):~|F(1)-F(0)|\le |F'(c)|(1-0)\\|f(x+h)-f(x)-Ah-f(x)+f(x)+0|=  
\\  
=|f(x+h)-f(x)-Ah|\leq\frac{1}{2}|Ah| ~~ (c)$  
  
$\displaystyle|f(x+h)-f(x)|\ge\Big||f(x+h)-f(x)-Ah|-|Ah|\Big|=  
\\=|Ah|-|f(x+h)-f(x)-Ah|\underset{(c)}{\ge}\frac{1}{2}|Ah|\underset{(b)}{\ge}2\lambda|h|$  
  
$\forall x^1,x^2\in U ~~ |f(x^1)-f(x^2)|\geq2\lambda\underbrace{|x^1-x^2|}_{|h|} ~~ (d)$.  
Если $f(x^1)-f(x^2)=0\Rightarrow x^1=x^2$. Получается, $f$ инъективна на $U$,  
тогда $\exists f^{-1}:f(U)\to U,~V=f(U)$.  
  
$2)$ Докажем, что $V=f(U)$ открыто в $\mathbb{R}^d$  
Зафиксируем $y^0\in V$ и возьмём $x^0\in U:f(x^0)=y^0$.  
Рассмотрим $B=B_r(x^0):\overline{B_r}(x^0)\subset U$.  
  
Докажем, что $B_{\lambda r}(y^0)\subset f(B)$ (в этом случае $B_{\lambda r}(y^0)\subset V$).  
Возьмём $y\in B_{\lambda r}(y^0)$ и рассмотрим следующую функцию:  
$\phi(x)=\|y-f(x)\|$, где $x\in B$.  
Мы хотим показать, что $\exists x\in B:\phi(x)=0$, так как тогда будет выполняться нужное включение.  
$\phi~-~$непрерывная на компакте $\overline{B}$ функция $\Rightarrow$  
$\Rightarrow$ она достигает своего минимального значения в $x^*\in \overline{B}$.  
  
Докажем, что $i)~x^*\in B$ (т.е. $x\notin FrB$)  
                        $ii)$ $\phi(x^*)=0$  
$i)$ Пусть $x\in FrB\Rightarrow \|x-x^0\|=r$  
$\phi(x^0)=\|y-f(x^0)\|=\|y-y^0\|<\lambda r$, так как $y\in B_{\lambda r}(y^0)$.  
  
$\phi(x)>\phi(x)+\phi(x^0)-\lambda r=\|y-f(x)\|+\|y-f(x^0)\|-\lambda r \ge  
\\  
\ge \|f(x)-f(x^0)\|-\lambda r \stackrel{(d)}\ge 2\lambda\|x-x^0\|-\lambda r=\lambda r$  
  
Таким образом, $\begin{rcases}  
\phi(x^0)<\lambda r  
\\  
\phi(x)>\lambda r  
\end{rcases}\Rightarrow \phi(x)>\phi(x^0)\Rightarrow  
\\  
\Rightarrow x\in FrB$ не может быть точкой минимума $\Rightarrow x^*\in B$.  
  
$ii)$ Покажем, что $\phi(x^*)\le 0$, а значит $\phi(x^*)=0$.  
Рассмотрим $w=y-f(x^*)$$;\quad \|w\|=\phi(x^*)$  
$A~-~$обратимый оператор $\Rightarrow\exists h\in \mathbb{R}^d:w=Ah$.  
  
Пусть $t\in[0,1]$  
$\phi(x^*)\le \phi(x^*+th)=\|y-f(x^*+th)\|=\\  
=\|y-f(x^*+th)-f(x^*)+f(x^*)-tAh+tAh\|\le\\  
\le\|\underbrace{y-f(x^*)}_{w}-t\underbrace{Ah}_{w}\|+\|\underbrace{f(x^*+th)-f(x^*)-tAh}_{\stackrel{(c)}\le\frac{1}{2}\|Ath\|}\|\le\\  
\le(1-t)\|w\|+\dfrac{t}2\|w\|=\Big(1-\dfrac{t}2\Big)\|w\|=\Big(1-\dfrac{t}2\Big)\phi(x^*)$  
Тогда $\phi(x^*)\le\Big(1-\dfrac{t}2\Big)\phi(x^*)\Rightarrow\phi(x^*)\le0\Rightarrow\phi(x^*)=0$  
  
Получилось, что для $\forall y\in B_{\lambda r}(y^0) ~~ \exists x\in B:f(x)=y$.  
Тогда $B_{\lambda r}(y^0)\subset f(B)\Rightarrow B_{\lambda r}(y^0)\subset V$, то есть для произвольной точки $y^0\in V$ нашлась окрестность $\subset V ~~ \tiny\blacksquare$  
  
$3)-4)$ $\begin{rcases}  
f^{-1}\in C^1(V\to U)  
\\  
\big(f^{-1}\big)'=\big(f'\big)^{-1}  
\end{rcases}~-~$хотим доказать.  
Возьмём $x\in U$. Тогда $(a):\|f'(x)-A\|<2\lambda=\dfrac{1}{2\|A^{-1}\|}<\dfrac{1}{\|A^{-1}\|}$.  
Тогда по [теореме об обратимости оператора близкого к обратимому](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/30 04 24) получаем, что $f'(x)$ обратим $( * )$. Пусть $\big(f'(x)\big)^{-1}=C$.  
Возьмём $y,y+k\in V;\quad x=f^{-1}(y)$.  
Определим $h(k):=f^{-1}(y+k)-f^{-1}(y)\Rightarrow$  
$\Rightarrow f^{-1}(y+k)=h(k)+f^{-1}(y)=x+h(k)=x+h$.  
  
$f(x+h)-f(x)=y+k-y=k=f'(x)\cdot h+\beta(h)$,  
где $\beta(h)=\overline{o}(h)$ при $h\to 0_d$.  
Отсюда по $(d):\|k\|\ge 2\lambda \|h\|$  
  
Применим $C$:  
$Ck=C\big(f'(x)\cdot h\big)+C\big(\beta(h)\big)=h(k)+C\big(\beta(h)\big)$  
$h(k)=f^{-1}(y+k)-f^{-1}(y)=Ck-C\big(\beta(h)\big)$  
  
Докажем, что $C\big(\beta(h)\big)=\overline{o}(|k|)$ (в этом случае $f^{-1}$ будет дифф.)  
$\dfrac{\|C\big(\beta(h)\big)\|}{\|k\|}\stackrel{(d)}\le\dfrac{\|C\|\cdot \|\beta\big(h(k)\big)\|}{2\lambda\|h(k)\|}\xrightarrow{k\to0}0$,  
так как $\dfrac{\|\beta\big(h(k)\big)\|}{\|h(k)\|}\xrightarrow{h\to 0_d}0$, ведь $\beta\big(h(k)\big)=\overline o(h)$ при $h\to 0_d$  
  
Теперь поймем, почему $h\to0_d$ при $k\to 0$:  
$0\xleftarrow{}\|k\|\ge2\lambda \|h(k)\|\Rightarrow \|h(k)\|\to 0$.  
  
Таким образом, $f^{-1}$  дифференцируема и $\big(f^{-1}\big)'=C=\big(f'\big)^{-1}$  
Осталось доказать, что $\big(f^{-1}\big)'\in C$ (непрерывна).  
$\big(f^{-1}\big)':V\to\Omega(l_2^d)$ и $\big(f^{-1}\big)'=T\circ f'\circ f^{-1}$  
  
$T:\Omega(l_2^d)\to \Omega(l_2^d);\quad M\mapsto M^{-1}~-~$непрерывна по [следствию](/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Экзамен/Конспекты/07 05 24).  
$f^{-1}:V\to U;\quad y\mapsto f^{-1}(y)~-~$непрерывна, т.к. дифференцируема.  
$f':U\to \Omega(l_2^d);\quad x\mapsto f'(x)~-~$непрерывна по условию.  
  
Получается $y\xrightarrow{f^{-1} } x\xrightarrow{f'} f'(x)\xrightarrow{T} \big(f'(x)\big)^{-1}$  
Тогда композиция непрерывных непрерывна  $\tiny\blacksquare$  
