---  
layout: mathjax  
---  
  
# 52. Производные высших порядков. Формула Лейбница для производной n-го порядка от произведения двух функций. Дифференциалы высших порядков.  
  
### *Определение. Дифференциал $n$-го порядка.*  
Пусть $*f$* определена и дифференцируема $n-1$ раз в $u(x_0)$  
$df(x_0, \Delta x)=f'(x_0)\Delta x~-~$дифференциал $1$-го порядка.  
  
$d^{~2}f(x_0,\Delta x)=d\big(df(x_0, \Delta x)\big)=d\big(f'(x_0)\Delta x\big)=\\=\big(f'(x_0)\Delta x\big)_x'*\Delta x=f''(x_0)(\Delta x)^2~-~$дифференциал $2$-го порядка.  
  
Аналогично определим дифференциал $n$-го порядка:  
$d^{~n}f(x_0, \Delta x)=d^{~n-1}\big(df(x_0, \Delta x)\big)=f^{(n)}(x_0)(\Delta x)^n$  
  
### *Определение. Производная $n$-го порядка.*  
Пусть $f$ определена и дифференцируема $n$ раз в $u(x_0)$.  
Тогда производной $n$-го порядка называют производную производной  
$(n-1)$-го порядка: $f^{(n)}(x)=\big(f^{(n-1)}(x)\big)'$  
  
### *Теорема. Формула Лейбница.*  
Если функции $f$ и $g$ имеют производные $n$-го порядка в точке $x_0$, то функция $fg$ тоже имеет производную $n$-го порядка, которая считается по формуле: $(fg)^{(n)}=\displaystyle\sum_{k=0}^{n} C_n^k f^{(n-k)} g^{(k)}$.  
  
### Доказательство:  
Докажем формулу по индукции. База $n =1$.  
$(fg)'=f'g+fg'~-~$верно для базы.  
Индукционные переход: пусть формула верна для $n$. Докажем справедливость формулы для производной $(n+1)$-го порядка.  
Для этого рассмотрим производную отдельных членов суммы:  
$\Big(C_n^k f^{(n-k)} g^{(k)}\Big)'=C_n^k\Big(f^{(n-k+1)}g^{(k)}+f^{(n-k)}g^{(k+1)}\Big)$  
Тогда исходная сумма производных распадётся на две:  
$\Big(\displaystyle\sum_{k=0}^{n} C_n^k f^{(n-k)} g^{(k)}\Big)'=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_n^k f^{(n-k+1)}g^{(k)}+\displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_n^k f^{(n-k)}g^{(k+1)}$  
Рассмотрим каждую по отдельности.  
Вынесём из первой суммы первое слагаемое:  
$\displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_n^k f^{(n-k+1)}g^{(k)}=f^{(n+1)}g+\displaystyle\sum_{k=1}^{n}C_n^k f^{(n-k+1)}g^{(k)}$  
  
Вынесем из второй суммы последнее слагаемое:  
$\displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_n^k f^{(n-k)}g^{(k+1)}=f g^{(n+1)}+\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}C_n^k f^{(n-k)}g^{(k+1)}=\\=  
 f g^{(n+1)}+\displaystyle\sum_{k=1}^{n}C_n^{k-1} f^{(n-k+1)}g^{(k)}$  
Сложим получившееся выражения:  
$f^{(n+1)}g+\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}\big(C_n^k+C_n^{k-1}\big) f^{(n-k+1)}g^{(k)}\Big)+f g^{(n+1)}=\\=  
f^{(n+1)}g+\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}C_{n+1}^k f^{(n-k+1)}g^{(k)}\Big)+f g^{(n+1)}=\\=  
\Big(\displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_{n+1}^k f^{(n-k+1)}g^{(k)}\Big)+f g^{(n+1)}=\\=\displaystyle\sum_{k=0}^{n+1}C_{n+1}^k f^{(n+1-k)}g^{(k)}  
 ~~ \scriptsize\blacksquare$  
