---  
layout: mathjax  
---  
  
# 56. Правило Лопиталя для бесконечно малых.  
  
### *Теорема. Правило Лопиталя для бесконечно малых.*  
Если $x_0\in\overline{\mathbb{R}};f,g$ определены и дифференцируемы в $\mathring{u}(x_0)$;  
$g'(x)\ne0$ в $\mathring{u}(x_0)$ и существуют пределы:  
$\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=0=\lim\limits_{x\to x_0}g(x); \lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A\in \overline{\mathbb{R}}$  
Тогда: $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A$.  
  
### *Доказательство:*  
**1) $x_0\in\mathbb{R}.$**  
Доопределим $f(x_0)=0=g(x_0)$ (если значение уже были, то заменяем их на $0$). После этого получится, что $f$ и $g$ непрерывны в $x_0$, а значит непрерывны во всей окрестности $u(x_0)$, так как если функция дифференцируема в точке, то она непрерывна в этой точке.  
Воспользуемся определением предела по Гейне и возьмём произвольную последовательность $x_n:\Big(x_n \to x_0$ и $x_n\in \mathring{u}(x_0)\Big)$  
По теореме Коши о среднем значении $\exists c_n: x_0 \lessgtr c_n \lessgtr x_n$ и $\dfrac{f(x_n)-f(x_0)}{g(x_n)-g(x_0)}=\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}\Rightarrow \dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}$  
Так как $x_0 \lessgtr c_n \lessgtr x_n$ и $x_n \to x_0$, то по теореме о двух миллиционерах получаем, что $\lim\limits_{n\to\infty}c_n=x_0$.  
Рассмотрим предел:  
$\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}\Rightarrow\lim\limits_{x_n\to x_0}\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\lim\limits_{c_n\to x_0}\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}=A ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### **2) $x_0 = +\infty$.**  
*Формулировка для этого случая принимает вид:*  
$f,g$ дифференцируемы на $(q; +\infty)$, где $q >0$;  
*Примечание:* если функция дифференцируема на б$\text{\'о}$льшем промежутке, мы можем усечь луч и взять точку, б$\text{\'о}$льшую 0.  
$g'(x)\ne0$ на $(q;+ \infty)$ и существуют пределы:  
$\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=0=\lim\limits_{x\to +\infty}g(x); \lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A\in \overline{\mathbb{R}}$.  
  
*Доказательство для этого случая:*  
Сделаем замену: $x=\dfrac{1}{t}\Rightarrow t=\dfrac{1}{x}; t\in\Big(0;\dfrac{1}{q}\Big)$ и $\lim\limits_{x\to+\infty}t=0$  
и дадим новые названия функциям: $\phi(t)=f\Big(\dfrac{1}{t}\Big); \psi(t)=g\Big(\dfrac{1}{t}\Big)$.  
Посчитаем производные от новой переменной:  
$\phi'(t)=f'\left(\dfrac{1}{t}\right) \cdot \left(-\dfrac{1}{t^2}\right); \quad\quad\psi'(t)=g'\left(\dfrac{1}{t}\right) \cdot \left(-\dfrac{1}{t^2}\right)$  
$\phi, \psi$  дифференцируемы на $\Big(0;\dfrac{1}{q}\Big)$ и $\psi'(t)\ne0$ на этом интервале.  
*Примечание: эти функции дифференцируемы, поскольку $\dfrac{1}{t}=x$, а $f, g$ дифференцируемы при таких $x$.*  
$\lim\limits_{t \to 0}\phi(t)=\lim\limits_{t \to 0}f\Big(\dfrac{1}{t}\Big)=\lim\limits_{x \to +\infty}f(x)=0$. Аналогично $\lim\limits_{t \to 0}\psi(x)=0$.  
$\lim\limits_{t\to0}\dfrac{\phi'(t)}{\psi'(t)}=\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$. Таким образом, мы имеем те же условия, что и в пункте 1). Применяем метод доказательства оттуда и получаем:  
$\lim\limits_{t\to0}\dfrac{\phi(t)}{\psi(t)}=A\Rightarrow\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A ~~ \scriptsize \blacksquare$  
  
### 3) $x_0 = -\infty.$ Доказывается аналогично пункту 2) после замены $x$ на $-\dfrac{1}{t}$  
