---  
layout: mathjax  
---  
  
# 60. Формула Тейлора-Лагранжа.  
  
### *Теорема. Формула Тейлора-Лагранжа.*  
Пусть $I~-~$отрезок с концами $x, x_0$. Функция $f$ непрерывна на $I$, и на интервале $I$ существуют $n+1$ производных. Тогда  
  
$$  
f(x)=\Big(\sum_{k=0 }^{n}\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k\Big)+\dfrac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}  
$$  
  
### *Примечание. В этой формуле мы записываем остаточный член в, так называемой, форме Лагранжа. $c$ - средняя точка интервала $I$.  
Для $n=0$ эта формула превращается в формулу конечных приращений:  
$f(x)=f(x_0)+f'(c)(x-x_0)$ (см. 53 вопрос, замечание)*  
  
### Доказательство:  
Возьмём точку $t \in I$ и определим функцию $F(t):\\ F(t)=r_{n, t}(x)=f(x)-T_{n,t}=\\  
=f(x)-\Big(f(t)+f'(t)(x-t)+...+\dfrac{f^{(n)}(t)}{n!}(x-t)^n\Big)$  
$F'(t)=0-\Big(f'(t)+\big(-f'(t)+f''(t)(x-t)\big)+...+\\\quad\quad\quad\quad\quad\quad +\big(-n*\dfrac{f^{(n)}(t)}{n!}(x-t)^{n-1}+\dfrac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^n\big)\Big)$  
$F'(t)=-\dfrac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^n$  
Ввёдем ещё одну функцию:  
$\phi(t)=(x-t)^{n+1};\quad\phi'(t)=-(n+1)(x-t)^{n}$  
По теореме Коши о среднем значении (см. вопрос 54)  
$\exists c: x \lessgtr c \lessgtr x_0$   и $\dfrac{F(x)-F(x_0)}{\phi(x)-\phi(x_0)}=\dfrac{F'(c)}{\phi'(c)}$  
При $t=x: F(x)=0=\phi(x)$  
  
### *Примечание: $F(x)=0$, так как вместо $t$ подставляем $x$ и получаем:  
$F(x)=f(x)-\Big(f(x)+0+...+0\Big)=0$*  
  
### При $t=x_0:F(x_0)=r_{n, x_0}(x)$ (просто из определения ф-ии $F$)  
Тогда имеем:  
$\dfrac{F(x)-F(x_0)}{\phi(x)-\phi(x_0)}=\dfrac{F'(c)}{\phi'(c)}\Rightarrow  
\dfrac{r_{n,x_0}(x)}{\phi(x_0)}=\dfrac{F'(c)}{\phi'(c)}\Rightarrow\\\Rightarrow  
r_{n, x_0}(x)=\phi(x_0)\dfrac{F'(c)}{\phi'(c)}=\\=(x-x_0)^{n+1} \* \Big(-\dfrac{f^{(n+1)}(c)}{n!}(x-c)^n\Big)*\Big(-\dfrac{1}{(n+1)(x-c)^n}\Big)=\\=(x-x_0)^{n+1} \* \dfrac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}=r_{n,x_0}(x) ~~ \scriptsize \blacksquare$  
  
### *Замечание. (вероятно, на экзамене его не будет)*  
Функция $\phi$ непрерывна $I$ и дифференцируема на $I\setminus\\{x, x_0\\}$.  
Тогда $r_{n,x_0}(x)=\dfrac{F'(c)}{\phi'(c)}\Big(\phi(x_0)-\phi(x)\Big)$.  
  
### *Замечание. Формула Тейлора-Лагранжа для дифференциала.*  
$d^kf(x, \Delta x)=f^{(k)}(x_0)*(\Delta x)^k$  
  
$$  
f(x)=\Big(\sum_{k=0 }^n\dfrac{d^kf(x, \Delta x)}{k!}\Big)+  
\begin{cases}  
\mathring{o}\Big((\Delta x)^n\Big) && Пеано  
\\  
\dfrac{d^{n+1}f(c, \Delta x)}{(n+1)!} && Лагранж  
\end{cases}  
$$  
