---  
layout: mathjax  
---  
  
# 61. Формулы Тейлора для основных элементарных функций.  
  
# РЕКОМЕНДАЦИЯ: НЕ ЗАПОМИНАЙ - ВЫВОДИ.  
  
### $1)~f(x)=e^x;~x_0=0$  
$e^x=1+x+\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3!}+...+\dfrac{x^n}{n!}+r_{n,0}$  
$e^x=\displaystyle\sum_{k=0}^n\dfrac{x^k}{k!}+  
\begin{cases}  
\mathring{o}\big(x^n\big)  
\\  
\dfrac{e^c}{(n+1)!}x^{n+1}  
\end{cases}$  
Получили просто по формуле Тейлора-Маклорена (формула Тейлора в $0$)  
  
### $2)$ $f(x)=\sin x;~x_0=0$  
$\begin{rcases}  
\sin'(x)=\cos(x)  
\\  
\sin''(x)=-\sin(x)  
\\  
\sin^{(3)}(x)=-\cos(x)  
\\  
\sin^{(4)}(x)=\sin(x)  
\end{rcases}\Rightarrow \sin^{(k)}(x)=\sin(x+\dfrac{\pi k}{2})$  
  
$\sin^{(k)}(0)=\begin{cases}  
0 & k=2t,~t\in \mathbb{Z}  
\\  
1 & k = 4t + 1,~t\in\mathbb{Z}  
\\  
-1 & k = 4t + 3,~t\in\mathbb{Z}  
\end{cases}$  
  
$\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}+...+\dfrac{(-1)^{n-1}x^{2n-1} }{(2n-1)!}+r_{n,0}$  
  
$\sin x = \displaystyle\sum_{k=1}^n\dfrac{(-1)^{k-1}x^{2k-1} }{(2k-1)!}+  
\begin{cases}  
\mathring{o}(x^{2n})  
\\  
\dfrac{\sin\big(c+\dfrac{\pi}{2}(2n+1)\big)}{(2n+1)!}x^{2n+1}  
\end{cases}$  
  
### $3)$ $f(x)=\cos x;~x_0=0$  
$\cos^{(k)}(0)=\cos(x+\dfrac{\pi k}{2})=\begin{cases}  
0&k=2t+1,~t\in\mathbb{Z}  
\\  
1&k=4t,~t\in\mathbb{Z}  
\\  
-1&k=4t+2,~t\in\mathbb{Z}  
\end{cases}$  
  
$\cos x=1-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^4}{4!}-\dfrac{x^6}{6!}+...+\dfrac{(-1)^nx^{2n} }{(2n)!}+r_{n,0}$  
  
$\cos x = \displaystyle\sum_{k=0}^n \dfrac{(-1)^kx^{2k} }{(2k)!}+\begin{cases}  
\mathring{o}(x^{2n+1})  
\\  
\dfrac{\cos\big(c+\dfrac{\pi}{2}(2n+1)\big)}{(2n+1)!}x^{2n+1}  
\end{cases}$  
  
### $4)$ $f(x)=\ln(1+x);~x_0=0$  
$\begin{rcases}  
f'(x)=\dfrac{1}{1+x}  
\\  
f''(x)=-\dfrac{1}{(1+x)^2}  
\\  
f^{(3)}(x)=\dfrac{2}{(1+x)^3}  
\end{rcases}\Rightarrow f^{(k)}(x)=\dfrac{(-1)^{k-1}(k-1)!}{(1+x)^k}$  
  
$f^{(k)}(0)=(-1)^{k-1}(k-1)!$  
  
$\ln(1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}-\dfrac{x^4}{4}+...+\dfrac{(-1)^{n-1}x^n}{n}+r_{n,0}$  
  
$\ln(1+x)=\displaystyle\sum_{k=1}^n\dfrac{(-1)^{k-1}x^k}{k}+\begin{cases}  
\mathring{o}(x^n)  
\\  
\dfrac{(-1)^nx^{n+1} }{(1+c)^{n+1}(n+1)}  
\end{cases}$  
  
### $5)$ $f(x)=(1+x)^\alpha;~x_0=0$  
$\begin{rcases}  
f'(x)=\alpha(1+x)^{\alpha-1}  
\\  
f''(x)=\alpha(\alpha-1)(1+x)^{\alpha-2}  
\end{rcases}\Rightarrow\\\Rightarrow  
f^{(k)}(x)=\alpha...(\alpha-k+1)(1+x)^{\alpha-k}$  
  
$f^{(k)}(0)=\alpha...(\alpha-k+1)$  
  
$(1+x)^\alpha=1+\alpha x + ... +\dfrac{\alpha...(\alpha-n+1)x^n}{n!}+r_{n,0}$  
  
$(1+x)\alpha=\displaystyle\sum_{k=0}^n\dfrac{\alpha...(\alpha-k+1)x^k}{k!}+\begin{cases}  
\mathring{o}(x^n)  
\\  
\dfrac{\alpha...(\alpha-n)(1+c)^{\alpha-n-1} }{(n+1)!}x^{n+1}  
\end{cases}$  
