---  
layout: mathjax  
---  
  
# 75. Неравенство Минковского для сумм.  
  
### *Теорема. Неравенство Минковского.*  
Пусть есть наборы $x=(x_1,...,x_n)$, $y=(y_1,...,y_n)$, где $x_i,y_i\ge0$ и число $p\ge1$.  
Тогда $\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^p\Big)^\frac{1}{p}\le\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n} x_k^p\Big)^{\frac{1}{p} }+\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n} y_k^p\Big)^{\frac{1}{p} }$  
  
### Доказательство:  
При $p=1$ неравенство тривиально (достигается равенство).  
Пусть $p>1$. Рассмотрим произвольный $k$:  
$( * ) ~~ ~(x_k+y_k)^p=(x_k+y_k)(x_k+y_k)^{p-1}=\\=  
x_k(x_k+y_k)^{p-1}+y_k(x_k+y_k)^{p-1}$.  
Положим $q=\dfrac{p}{p-1}\quad\Big(\dfrac{1}{p}+\dfrac{1}{q}=\dfrac{1}{p}+\dfrac{p-1}{p}=1\Big)$.  
Тогда можем применить неравенство Гёльдера для  
$\displaystyle\sum_{k=1}^{n} x_k(x_k+y_k)^{p-1}$ и $\displaystyle\sum_{k=1}^{n} y_k(x_k+y_k)^{p-1}$:  
$\begin{cases}  
\displaystyle\sum_{k=1}^{n} x_k(x_k+y_k)^{p-1}\le\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}x_k^p\Big)^\frac{1}{p} \* \Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^{(p-1)q}\Big)^\frac{1}{q}  
\\  
\displaystyle\sum_{k=1}^{n} y_k(x_k+y_k)^{p-1}\le\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}y_k^p\Big)^\frac{1}{p} \* \Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^{(p-1)q}\Big)^\frac{1}{q}  
\end{cases}$  
Заметим, что $(p-1)q=(p-1)\dfrac{p}{p-1}=p$  
Возвращаясь к $( * )$ и суммируя левые и правые части для всех $k\in[1;n]$:  
$\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^p=\displaystyle\sum_{k=1}^{n}x_k(x_k+y_k)^{p-1}+\displaystyle\sum_{k=1}^{n}y_k(x_k+y_k)^{p-1}\le \Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}x_k^p\Big)^\frac{1}{p}\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^{p}\Big)^\frac{1}{q}+\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}y_k^p\Big)^\frac{1}{p}\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^{p}\Big)^\frac{1}{q}$  
Тогда поделим обе части на $\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^{p}\Big)^\frac{1}{q}$:  
$\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^p\Big)^{1-\frac{1}{q} }=\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}(x_k+y_k)^p\Big)^{\frac{1}{p} }\le\\\le\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}x_k^p\Big)^\frac{1}{p}+\Big(\displaystyle\sum_{k=1}^{n}y_k^p\Big)^\frac{1}{p} ~~ \scriptsize\blacksquare$  
