# 20. Асимптоты гиперболы.

### Введение в асимптоты.
$f(x)~-~$произвольная функция.
$y=cx+d~-~$асимптота $f(x)$ при $x\to+\infty$, если
$\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(f(x)-y\Big)=0\Rarr\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(f(x)-cx-d\Big)=0$
Поделим обе части на $\lim\limits_{x\to+\infty}x$:
$\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f(x)}{x}-c-\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{d}{x}=0\Rarr\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f(x)}{x}=c$
При этом $\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(f(x)-cx\Big)=d$

### Асимптоты гиперболы.
$\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1~-~$гипербола $\Rarr y=\pm b\sqrt{-1+\dfrac{x^2}{a^2}}$
$\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{\pm b\sqrt{-1+\dfrac{x^2}{a^2}}}{x}=\lim\limits_{x\to+\infty}\pm \dfrac{b}{a}\sqrt{\dfrac{x^2-a^2}{x^2}}=\pm\dfrac{b}{a}$
Нашли угловой коэффициент, теперь найдём свободный член.
$\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(\pm b\sqrt{-1+\dfrac{x^2}{a^2}}\mp\dfrac{b}{a}x\Big)=\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(\pm\dfrac{b}{a}(\sqrt{x^2-a^2}-x)\Big)$
Домножим выражение внутри предела на $\dfrac{\sqrt{x^2-a^2}+x}{\sqrt{x^2-a^2}+x}$, тогда в числителе образуется разность квадратов:
$\\=\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(\pm\dfrac{b}{a}*\dfrac{(x^2-a^2)-x^2}{\sqrt{x^2-a^2}+x}\Big)\\=\lim\limits_{x\to+\infty}\Big(\pm\dfrac{b}{a}*\dfrac{-a^2}{\sqrt{x^2-a^2}+x}\Big)=0$
Тогда асимптоты имеют вид: $y=\pm\dfrac{b}{a}x$.