---  
layout: mathjax  
---  

# Дифференциальная геометрия кривых
### §1. Вектор-функция
NB: Все функции в курсе — достаточно гладкие.
##### Определение. Кривая.
$f:[a,b]\to\mathcal{R}^3\text{ (непрерывна и дифференцируема), }f([a,b])-\text{кривая.}$ $f(a)-\text{начало},f(b)-\text{конец.}$
##### Определение. Предел кривой функции.
$A=\lim_{ t \to t_{0} }{f(t)}~(A\in\mathcal{R}^3)$, если выполняется следующее утверждение: $\forall\varepsilon ~~ \exists \delta(\varepsilon)>0:|t-\varepsilon_{0}|<\delta \implies|\overline{f(t)}-\overline{f(t_{0})}|<\varepsilon$
##### Операции с вектор-функциями
1. $(\overline{f}+\overline{g})(t):=\overline{f(t)}+\overline{g(t)}$
2. $(\alpha*\overline{f})(t)=\alpha*\overline{f(t)}$
3. $(\overline{fg})(t):=(\overline{f(t)};\overline{g(t)})$ – скалярное произведение
4. $(\overline{f}\times\overline{g})(t)=\overline{f(t)}\times\overline{g(t)}$ – векторное произведение
5. $(\overline{f},\overline{g},\overline{h})(t):=(\overline{f(t)},\overline{g(t)},\overline{h(t)})$ – смешанное произведение
##### Утверждение. Операции с пределом.
Все операции, перечисленные выше, можно переставлять местами с пределом. Докажем это на примере векторного произведения.
$$\lim_{ t \to t_{0} }{(f\times g)(t)}=\lim_{ t \to t_{0} }{f(t)}\times\lim_{ t \to t_{0} }{g(t)}$$
###### Доказательство:
Пусть $f(t)=(f_{1}(t),f_{2}(t),f_{3}(t))$ и $g(t)=(g_{1}(t),g_{2}(t),g_{3}(t))$.
$f\times g=(f_{2}g_{3}-f_{3}g_{2};f_{3}g_{1}-f_{1}g_{3};f_{1}g_{2}-f_{2}g_{1})$ – по определению
Посчитаем пределы координат для получившейся вектор-функции:
$$
\lim_{ t \to t_{0} }{(f_{2}g_{3}(t)-f_{3}g_{2}(t))}=\lim_{ t \to t_{0} }{f_{2}}\cdot\lim_{ t \to t_{0} }{g_{3}}-\lim_{ t \to t_{0} }{f_{3}}\cdot\lim_{ t \to t_{0} }{g_{2}}=\tilde{f_{2}}\tilde{g_{3}}-\tilde{f_{3}}\tilde{g_{2}}
$$
Аналогично можно сделать для остальных. Теперь найдем предел самой функции:
$$\lim_{ t \to t_{0} }{(f\times g)(t)}=(\lim_{ t \to t_{0} }{(f_{2}g_{3}-f_{3}g_{2})(t),\dots})=(\tilde{f_{2}}\tilde{g_{3}}-\tilde{f_{3}}\tilde{g_{2}},\dots)=\tilde{f}\times \tilde{g}$$
При этом $\tilde{f}=(\tilde{f_{1}}, \tilde{f_{2}},\tilde{f_{3}})=\lim_{ t \to t_{0} }f(t)$ и $\tilde{g}=(\tilde{g_{1}}, \tilde{g_{2}},\tilde{g_{3}})=\lim_{ t \to t_{0} }g(t) ~~ \scriptsize\blacksquare$
###### Докажем равносильность обычного предела и покоординатного.
$\Leftarrow:$
По определению предела скалярной функции:
$$\lim_{ t \to t_{0} }{f_{i}(t)}=A\Leftrightarrow\forall\varepsilon>0 ~~ \exists\delta>0:|t-t_{0}|<\delta \implies~|f_{i}(t)-A_{i}|<\frac{\varepsilon}{3}$$
Теперь зафиксируем $\varepsilon$ и возьмём минимальное $\delta$, которые мы получаем из $f_{i}$. Рассмотрим норму $|f(x)-A|$:
$$|f(x)-A|=\sqrt{ (f_{1}-A_{1})^2+(f_{2}-A_{2})^2+(f_{3}-A_{3})^2 }<\varepsilon ~~ \tiny\blacksquare$$
$\Rightarrow:$
Предположим противное:
$$\exists\varepsilon:\forall \delta>0:|t_{\delta}-t_{0}|<\delta \implies|f_{1}(t_{\delta})-A_{1}|\geq\varepsilon_{0}$$
Тогда, снова рассмотрев норму $|f(x) - A|$, зафиксировав $\varepsilon$, для которого выполняется условие выше, получим:
$$
|f(x) - A| \geq \sqrt{ \varepsilon_{0}^2+ \dots}\geq\varepsilon_{0}
$$
А это противоречит тому, что по условию $\lim_{ t \to t_{0} }f(t)=A ~~ \tiny\blacksquare$
##### Определение. Непрерывность функции в точке.
$f(t)$ непрерывна в $t_{0}$, если $\lim_{ t \to t_{0} }f(t)=f(t_{0})$.
##### Определение. Производная.
$x(t)$ – скаляр, ${\vec{f}(x)}$ – вектор-функция
$\vec{f'}(t_{0})=\lim_{ t \to t_{0} }{\dfrac{f(t)-f(t_{0})}{t-t_{0}}}$ – производная
##### Утверждения.
1. $(\vec{f}+\vec{g})'=\vec{f'}+\vec{g'}$
2. $(\alpha \vec{f})'=\alpha'\vec{f}+\vec{f'}\alpha$
3. $(\vec{f}\vec{g})'=\vec{f'}\vec{g}+\vec{g'}\vec{f}$
4. $(\vec{f}\times \vec{g})'=\vec{f'}\times \vec{g}+\vec{g'}\times \vec{f}$
5. $(\vec{f},\vec{g},\vec{h})=(\vec{f'},\vec{g},\vec{h})+(\vec{f},\vec{g'},\vec{h})+(\vec{f},\vec{g},\vec{h'})$
###### Доказательство для 4.
$$(f\times g)'(t_{0})=\lim_{ t \to t_{0} }{\dfrac{f(t)\times g(t)-f(t_{0})\times g(t_{0})}{t-t_{0}}}=$$
$$
=\lim_{ t \to t_{0} } {\dfrac{f(t)\times g(t)-f(t_{0})\times g(t)+f(t_{0})\times g(t)-f(t_{0})\times g(t_{0})}{t-t_{0}}}=
$$
$$
=\lim_{ t \to t_{0} } \dfrac{g(t)(f(t)-f(t_{0}))+f(t_{0})(g(t)-g(t_{0}))}{t-t_{0}}=f'(t_{0})\times g(t_{0})+f(t_{0})\times g'(t_{0}) ~~ \scriptsize\blacksquare
$$
##### Замечание. Теорема Лагранжа в векторзначном случае.
Теорема Лагранжа: $\exists c\in[a,b]:f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)$
![[sem3/semestr/topology/notes/02-09-24/1.png]]
На данном рисунке нельзя провести касательную к кривой, теорема не работает в векторзначном случае.
##### Лемма.
$|\vec{f}|=const\Leftrightarrow\vec{f'}\perp \vec{f}$
###### Доказательство:
$(\vec{f},\vec{f'})=const\Leftrightarrow\dfrac{d}{dt}(f,f')=0\Leftrightarrow{2}(f,f')=0\Leftrightarrow f\perp f'$
##### Замечание.
$|\vec{f}|=const\Rightarrow$ лежит на сфере
##### Определение. Параметризация кривой
$\vec{f}$  называется параметризацией кривой.
##### Определение. Перепараметризация
$\vec{f},\vec{g}~-$ параметр одной и той же кривой. $f:[a,b]\to\mathcal{R}^3;~g:[c,d]\to\mathcal{R}^3$
Тогда $\exists \alpha:[a,b]\to[c,d]:~f(t)=g(\alpha(t))$ – замена параметра – перепараметризация.
Функция $\alpha$ должна быть непрерывна; $\alpha(a)=c,\alpha(b)=d$ и $a\uparrow$ $\Rightarrow\alpha$ – биекция.
Вместо строки выше можно просто сказать, что $\alpha$ – гомеоморфизм.
##### Определение (снова). Кривая
Кривая $\equiv$ класс эквивалентности вектор-функций $g(\tau)=f(\alpha^{-1}(\tau)),~\tau\in[c,d]$ 
### §2. Касательный вектор
##### Определение. Касательный вектор.
$\vec{f'}(t_{0})$ называется касательным вектором.
##### Предложение.
$f \sim g\Rightarrow \vec{f'}(t_{0})\parallel\vec{g'}(\alpha(t_{0}))$
###### Доказательство:
$f(t)=g(\alpha(t))\Rightarrow f'(t)=g'(\alpha(t))\cdot a'(t)\Rightarrow f'(t)\parallel g'(\alpha(t))$, так как отличаются на скаляр $\scriptsize\blacksquare$
##### Определение. Касательная прямая к кривой.
Касательная прямая к кривой — совокупность касательных векторов и противоположных к ним (+нулевой вектор). Любой вектор на этой прямой будет касательным.
##### Замечание.
Пусть $\alpha(t)=\alpha\cdot t$
Тогда $f'(t)=(g(\alpha(t)))'=(g(\alpha t))'=\alpha g'(\alpha t)$.
По тому, как мы определили $\alpha(t)$ раннее, понятно, что если брать только совокупность касательных векторов, то мы получим луч. Поэтому мы берем еще противоположные к ним и $\vec{0}$.
Такой ситуации можно избежать, не сказав ничего кроме того, что $\alpha$ – гомеоморфизм. В этом случае касательная прямая будет совокупностью касательных векторов.
##### Определение. Регулярная параметризация.
$f'(t)\neq \vec{0} ~~ \forall t$ (нулевой вектор не касательная)
##### Пример:
$f(t)=(t^2,t^3 * t^4)$ – не регулярная при $t=0$.
##### Определение. Регулярная кривая.
Кривая называется регулярной, если она допускает регулярную параметризацию.
##### Теорема.
$\delta(t)$ расстояние от $f(t)$ до касательной прямой к $f(t_{0})$ 
![[sem3/semestr/topology/notes/02-09-24/2.png]]
Тогда $\dfrac{\delta(t)}{|\vec{f}(t)-\vec{f}(t_{0})|}\xrightarrow{t\to t_{0}}0$
Касательная — единственная прямая с таким свойством.
##### Уравнение касательной прямой:
$\vec{r}(\tau)=\vec{f'}(t_{0})\cdot\tau+\vec{f}(t_{0})$
$\delta(t)=\dfrac{|(f(t)-f(t_{0}))\times \vec{f'}(t_{0})\times \vec{f'}(t_{0})|}{|f'(t_{0})|^2}$
Введем систему координат: $\vec{f}'(t_{0})=(1,0,0)$ и $\vec{f}(t_{0})=(0,0,0)$.
Тогда $f(t)-f(t_{0})=(f_{1}(t),f_{2}(t),f_{3}(t))$.
Умножим строку выше на $f'(t_{0})=(1,0,0)$ и получим $(0,f_{3},-f_{2})$.
Снова умножим на $f'(t_{0})$:
$(0,f_{3},-f_{2})\times (1,0,0)=(0,-f_{2},f_{3})\Rightarrow \delta=\dfrac{\sqrt{ f_{2}^2+f_{3}^2 }}{1}$.
Посчитаем квадрат желаемого предела:
$$
\lim_{ t \to t_{0} } \dfrac{\delta^2}{|f(t)-f(t_{0})|^2}=\lim_{ t \to t_{0} } \frac{f_{2}^2+f_{3}^2}{f_{1}^2+f_{2}^2+f_{3}^2}=\lim_{ t \to t_{0} } \frac{2f_{2}f_{2}'+2f_{3}f_{3}'}{2(f_{1}f_{1}'+f_{2}f_{2}'+f_{3}f_{3}')}=
$$
$$
=\lim_{ t \to t_{0} } \frac{(f_{2}')^2+f_{2}f_{2}''+(f_{3}')^2+f_{3}f_{3}''}{\dots}=0 ~~ \scriptsize\blacksquare
$$
$(f_{1}')^2\xrightarrow{t\to t_{0}}1\Rightarrow$ знаменатель $\ne 0$, а числитель и остальные слагаемые $=0$.