---  
layout: mathjax  
---  
  
# 10. Связь между НОК и НОД.  
  
### Теорема. Связь $НОК(a,b) \cdot  НОД(a,b) =a\cdot b$.  
  
### Доказательство:  
Представим $a,b$ в виде:  
$$\begin{matrix}  
~a = НОД(a,b)\cdot n  
\\  
b = НОД(a,b)\cdot l  
\end{matrix}$$  
Заметим, что $НОД(n,l)=1$  
Докажем, что $n\cdotНОД(a,b)\cdot l = НОК(a,b)$  
По определению $НОК$ имеем:  
$$\begin{cases}НОК(a,b)~\vdots~a  
\\  
НОК(a,b)~\vdots~b  
\end{cases}\Leftrightarrow  
\begin{cases}  
НОК(a,b)~\vdots~(НОД(a,b)\cdot n)  
\\  
НОК(a,b)~\vdots~(НОД(a,b)\cdot l)  
\end{cases}$$  
Тогда $\dfrac{НОК(a,b)}{НОД(a,b)}$ делится на $l$ и на $n$.  
Так как $НОД(n,l)=1$, то $\dfrac{НОК(a,b)}{НОД(a,b)} ~\vdots~(l\cdot n)$.  
Значит $НОК(a,b)~\vdots~(n\cdot НОД(a,b)\cdot l)$  
Перепишем в виде $НОК(a,b)=(n\cdot НОД(a,b)\cdot l)\cdot k$, где $k \in \mathbb{Z}$.  
По определению $НОК~-~$наименьший положительный $\Rightarrow$ $k=1$.  
$НОК(a,b)=n\cdot НОД(a,b)\cdot l$.  
Домножим обе части равенства на $НОД(a,b)$:  
$НОД(a,b)\cdot НОК(a,b)=\big(n\cdot НОД(a,b)\big)\big(l\cdot НОД(a,b)\big)=a\cdot b$  $\scriptsize\blacksquare$  
