---  
layout: mathjax  
---  
  
# 35. –ù–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø—ã. –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–≥—Ä—É–ø–ø–∞.  
  
# –≤–æ—Ç —ç—Ç–æ –ø–∞ –ø–∞ –ø–æ–≤–æ—Ä–æ—Ç –º–µ–Ω—è —É–∂–∞–ª–∏–ª –ø—á–µ–ª–æ–±–∞–≤ —É—Ä–æ–¥  
  
### *–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ. –ù–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è –≥—Ä—É–ø–ø–∞.*  
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º $H \subset G$ –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø–∞ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π, –µ—Å–ª–∏  
$\forall h \in H, g \in G: ghg^{-1} \in H$.  
  
### **–ü—Ä–∏–º–µ—Ä.**  
  
### –ì—Ä—É–ø–ø–∞ –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º—ã—Ö –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü —Å –º–∞—Ç—Ä–∏—á–Ω—ã–º —É–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ–º, –µ–µ –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø–∞ - –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º—ã—Ö –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü —Å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏—Ç–µ–ª–µ–º —Ä–∞–≤–Ω—ã–º 1.  
  
### –¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞. –°–ª–µ–¥—É—é—â–∏–µ —É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏—è —Ä–∞–≤–Ω–æ—Å–∏–ª—å–Ω—ã:  
$1)$ $H$ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø–∞ $G$.  
$2)$ $\forall g \in G: gH = Hg$.  
$3)$ $\forall g \in G: gHg^{-1} = H$.  
$4)$ $\forall g \in G: gH \subset Hg$.  
$5)$ $\forall g \in G:Hg \subset gH$.  
  
### –°—Ö–µ–º–∞ –¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–∞ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ—Ç –∏–∑ —Å–µ–±—è —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –Ω–∞—Ç—é—Ä–º–æ—Ä—Ç:  
  
![Untitled](35 –ù–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø—ã –§–∞–∫—Ç–æ—Ä–≥—Ä—É–ø–ø–∞/Untitled.png)  
  
### $\LARGE–Ω—É~–ø–æ–≥–Ω–∞–ª–∏$üëø  
$1) ‚áí 2)$:  
$gHg^{-1} \subset H$  
$$\begin{cases}  
gHg^{-1} * g \subset H * g \Rightarrow gH \subset Hg  
\\  
g * g^{-1}Hg\subset g * H \Rightarrow Hg \subset gH  
\end{cases}\Rightarrow gH=Hg ~~ \tiny\blacksquare$$  
  
$2) ‚áí 3)$ –∏ $3) ‚áí 2)$ –æ—á–µ–≤–∏–¥–Ω—ã (–¥–æ–º–Ω–æ–∂–∞–µ–º –Ω–∞ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω—ã–π)  
  
$3) ‚áí 4)$:  
–¢–∞–∫ –∫–∞–∫ $\forall g \in G  \ gHg^{-1} = H$, —Ç–æ $gH = Hg$, –∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç $gH \subset Hg ~~ \tiny\blacksquare$  
  
$4) ‚áí 5)$:  
$\forall g \in G  ~~  gH \subset Hg\Rightarrow g^{-1}H \subset Hg^{-1}$  
$gg^{-1}Hg \subset gHg^{-1}g\Rightarrow Hg \subset gH ~~ \tiny\blacksquare$  
  
$5) ‚áí 1)$:  
$Hg \subset gH$  
$g^{-1}H g \subset g^{-1}g H \Rightarrow g^{-1} H g \subset H \Rightarrow gHg^{-1} \subset H \ \  \forall g ~~ \tiny\blacksquare$  
  
### *–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ. –§–∞–∫—Ç–æ—Ä –≥—Ä—É–ø–ø–∞.*  
–ü—É—Å—Ç—å $G$ $-$ –≥—Ä—É–ø–ø–∞, –∞ $H~-$ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø–∞ $G$.  
–¢–æ–≥–¥–∞ —Å–º–µ–∂–Ω—ã–µ –∫–ª–∞—Å—Å—ã –æ–±—Ä–∞–∑—É—é—Ç –≥—Ä—É–ø–ø—É —Å–æ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º–∏ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞–º–∏:  
$1)~g_1H * g_2H = g_1g_2H$  
$2)~(gH)^{-1}=g^{-1}H$  
–¢–∞–∫—É—é –≥—Ä—É–ø–ø—É –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—é—Ç —Ñ–∞–∫—Ç–æ—Ä –≥—Ä—É–ø–ø–æ–π $G$ –ø–æ $H$ –∏ –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—é—Ç –∫–∞–∫ $G/_H$.  
  
### –ü—Ä–æ–≤–µ—Ä–∫–∞ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤.  
  
### $1)$ –í–æ–∑—å–º—ë–º $g_1H,g_2H\in G/_H$ –∏ $g_1h_1\in g_1H,g_2h_2\in g_2H$.  
–ß—Ç–æ–±—ã –¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç—å $g_1H * g_2H=g_1g_2H$, –¥–æ—Å—Ç–∞—Ç–æ—á–Ω–æ $g_1h_1g_2h_2\in g_1g_2H$.  
$g_1h_1g_2h_2=g_1g_2(g_2^{-1}h_1g_2)h_2$, –Ω–æ, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ $h=g_2^{-1}h_1g_2\in H$ –≤–≤–∏–¥—É –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ø–æ–¥–≥—Ä—É–ø–ø—ã $H$, —Ç–æ $g_1h_1g_2h_2=g_1g_2hh_2\in g_1g_2H ~~ \tiny\blacksquare$  
  
$2)$ –†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º $(gh)^{-1}\in(gH)^{-1}$.  
$(gh)^{-1}=h^{-1}g^{-1} =g^{-1}(gh^{-1}g^{-1}) = g^{-1}\overline{h} \in g^{-1}H  ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### –ü—Ä–∏–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ. $(gh)^{-1}=h^{-1}g^{-1}$  
  
### –î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ:  
$(gh) * (gh)^{-1} = e \\ (gh) *  h^{-1}g^{-1} = e$  
–Ω—É –∞ —Ç—É—Ç –æ—á–µ–≤  
