---  
layout: mathjax  
---  
  
# 36. Гомоморфизм групп. Ядро и образ гомоморфизма. Ядро как нормальная группа.  
  
### *Определение. Гомоморфизм.*  
Если некая функция $f$ действует из $G_1$ в $G_2$ и $\forall x, y \in G_1$  
$f(x\cdot y) = f(x) * f(y)$, то $f$ называется гомоморфизмом групп.  
Инъективный гомоморфизм называется мономорфизмом.  
Сюрьективный $-$ эпиморфизмом.  
Биективный $-$ изоморфизмом.  
  
### *Предложение.*  
Пусть $f$  $-$ изоморфизм, тогда $f^{-1}$ $-$ гомоморфизм.  
  
### Доказательство:  
Проверим, что $f^{-1} (a * b) = f^{-1}(a) \cdot f^{-1}(b),$ где $a,b \in G_2$.  
Применим $f$ к обеим частям уравнения:  
$f(f^{-1}(a * b))=a * b=f(f^{-1}(a)) * f(f^{-1}(b))$  
Пользуемся линейностью $f$:  
$f(f^{-1}(a)) * f(f^{-1}(b))=f\big(f^{-1}(a)\cdot f^{-1}(b)\big) ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
Свойства гомоморфизма:  
Допустим у нас есть гомоморфизм $f:G_1 \rightarrow G_2$ , тогда  
$1)$ $f(e_1) = e_2$.  
  
### Доказательство:  
$f(e_1 * e_1) = f(e_1) * f(e_1)\Rightarrow f(e_1) = f(e_1) * f(e_1)$  
.  
Тогда домножим обе части на $f(e_1)^{-1}$, а тк $f(e_1)^{-1} * f(e_1) = e_2$ получаем, что $e_2 = f(e_1) ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### $2)$ $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$ .  
  
### Доказательство:  
Умножим обе части на $f(a)$ справа.  
$f(a^{-1}) * f(a) = f(a)^{-1} \* f(a)\Rightarrow f(a^{-1})*f(a)=e_2$  
Тогда $f(a^{-1})=f(a)^{-1} ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### *Определение. Образ и ядро гомоморфизма.*  
Допустим у нас есть гомоморфизм $f$: $G_1 \rightarrow G_2$ .  
Образ гомоморфизма обозначается как $Im \ f$  
$Im \ f = \\{ f(g) : g \in G_1 \\}$  
Ядро гомоморфизма обозначается как $Ker \ f$  
$Ker \ f = \\{ x \in G_1, f(x) = e_2 \\}$  
  
*Предложение.*  
Для любого гомоморфизма $f$: $G_1 \rightarrow G_2$  
$Ker  f$  $-$ нормальная подгруппа.  
  
### Доказательство:  
Пусть $x \in Ker f$ и $g \in G_1$.  
Тогда $g * x * g^{-1}$ должно принадлежать $Kerf$. Проверим это:  
$f(g * x * g^{-1}) = f(g) * f(x) * f(g^{-1}) = f(g) * e_2 * f(g^{-1})$  
Тогда $f(g) * f(g^{-1}) = f(gg^{-1}) = f(e_1) = e_2 ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
![Untitled](36 Гомоморфизм групп Ядро и образ гомоморфизма Ядр/Untitled.png)  
