---  
layout: mathjax  
---  
  
# 38. Теорема о связи между группой, и ядром и образом гомоморфизма.  
  
Теорема: $G_1$, $G_2$ - группы, $f$ - гомоморфизм, тогда факторгруппа $G_1$ по $\ker f$ изоморфна $Im \ f$.  
  
$$  
G_1/_{\ker f}\cong Im \ f  
$$  
  
- P.S.  
  
    Факторгруппа может существовать потому, что ядро - нормальная подгруппа $G_1$ и множество левых смежный классов удовлетворяет свойствам факторгруппы.  
  
- Пояснение  
  
    Поэтапно разберемся с этим нагромождением непонятных слов. Факторгруппа $G_1$ по ядру означает, что у нас есть множество $F := \\{g \ker f \ |\  g\in G_1 \\}$, и у нас определена операция $\circ$ на $G_1$ и операция $*$ на множестве $F: \forall a \ker f, \ b \ker f \in F$, такая что  
    $a \ker f * b \ker f = (a \circ b) \ker f$. И вот между этим множеством левых смежных классов и множеством образа $f$ у нас существует взаимно-однозначное соответствие - это говорит нам часть про изоморфность. Смысл данного утверждения таков: вместо непонятно-абстрактной фактор группы мы можем работать с образом гомоморфизма, структура которого определена проще.  
  
  
Доказательство:  
  
Обозначим $H:=\ker f$. Заведем отображение $\overline f: xH\mapsto f(x)$, где $x\in G_1$. Раньше было доказано, что $H$ $-$ нормальная подгруппа $G_1$ (36-й вопрос), тогда $xH$ - левый смежный класс группы $G_1$. Значит, $\overline f$ задает отношение: $G_1/_H \to Im \ f.$  
*Докажем, что $\overline f$ - гомоморфизм*.  
  
$\forall x, y  \in G_1$ хотим чтобы выполнялось $\overline f(xH\cdot yH)=\overline f(xH)\overline f(yH)$.  
  
$\overline f(xH\cdot yH) = \overline f(xyH)$ по свойству $G_1/_{H}$ (в пояснении $F$).  
  
$\overline f(xyH) = f(xy)$ по определению $\overline f$.  
  
$f(xy) = f(x) f(y)$ по условию $f$ - гомоморфизм.  
  
$f(x)f(y) = \overline f(xH) \overline f(yH)$ по определению $\overline f$.  
  
Итак, $\overline f$  - гомоморфизм. *Докажем, что $\overline f$ - изоморфизм*.  
  
По построению $\overline f$ - сюръективное отображение. Остается показать, что $\overline f$ - инъективно, т.е. $\overline f (xH) = \overline f(yH) \Rightarrow xH = yH$ . Преобразовываем левую часть:  
  
$f(x) = f(y)$. Домножим обе части на $f(y)^{-1}$  справа: $f(x)f(y)^{-1} = f(y)f(y)^{-1}$ $\Rightarrow$ $f(x)f(y^{-1}) = e_2$    ($e_2$ - нейтральный элемент в $G_2$).  $\Rightarrow$ $f(xy^{-1}) = e_2$.  
  
Получается, что $xy^{-1} \in H$. Пусть $xy^{-1} = h$ $\Rightarrow$ $x = hy$ $\Rightarrow$  
  
$xH = hyH = (yy^{-1})hyH = y(y^{-1}hy)H$ . $y^{-1}hy$ - элемент из $H$, в силу ее нормальности. Обозначим его $h_2$. $y(y^{-1}hy)H  = yh_2H = yH$. Получаем, что $xH=yH$. Итак, $\overline f$ - искомый изоморфизм!  
  
![Untitled](38 Теорема о связи между группой, и ядром и образ/Untitled.png)  
