---  
layout: mathjax  
---  
  
# 50. Соотношение между матрицами линейного оператора в разных базисах.  
  
### Пусть имеются базисы $e_1,...,e_n$ и $e_1',...,e_n'$.  
Один базис можно выразить через другой и составить матрицу $S$ из коэффициентов:  
$$\begin{cases}  
e_1'=s_{11}e_1+...+s_{1n}e_n  
\\  
...  
\\  
e_n'=s_{n1}e_1+...+s_{nn}e_n  
\end{cases}  
\Rightarrow  
S=\begin{pmatrix}  
s_{11} & ... & s_{n1}  
\\  
... & ... & ...  
\\  
s_{1n} & ... & s_{nn}  
\end{pmatrix}$$  
Тогда $(e_1',...,e_n')=(e_1,...,e_n)S$, где $S~-~$матрица перехода от базиса $e$ к базису $e'$.  
  
### Обратимость матрицы перехода.  
  
### Предположим, что $|S|=0$, то есть строки матрицы ЛЗ. Тогда одна из строк выражается через другие, что противоречит тому, что $e_{1}',...,e_n'$ является базисом. Тогда $|S|\ne 0$, а значит эта квадратная матрица имеет обратную матрицу $T$, которая называется матрицей перехода от базиса $e'$ к базису $e$.  
  
### Пусть $A~-~$линейный оператор. Применим его к базису $e'$:  
$A(e_1',...,e_n')=(Ae_1',...,Ae_n')=(e_1',...,e_n')A_{e'}$  
С другой стороны:  
$A(e_1',...,e_n')=A\big((e_1,...,e_n)S\big)=(Ae_1,...,Ae_n)S=(e_1,...,e_n)A_eS$  
Тогда $(e_1',...,e_n')A_{e'}=(e_1,...,e_n)A_eS$.  
Зная, что $(e_1',...,e_n')=(e_1,...,e_n)S$, получаем:  
$SA_{e'}=A_eS\Rightarrow A_{e'}=S^{-1}A_eS=TA_eS$  
