---  
layout: mathjax  
---  
  
# 56. Теорема Гамильтона-Кэли.  
  
### *Функция от линейного оператора.*  
Пусть $g(t)\in F[t]~-~$многочлен$:g(t)=a_nt^n+...+a_1t+a_0t^0$  
Тогда, подставив вместо $t$ линейный оператор $A$, получим:  
$g(A)=a_nA^n+...+a_1A+a_0E$, где $A^i~-~$композиция оператора $A$ с самим собой $i$ раз.  
  
### Пример:  
Пусть $g(t)=ct+d\Rightarrow g(A)=cA+dE$  
Тогда $$g(A_e)=\begin{pmatrix}  
ca_{11}+d&ca_{21}  
\\  
ca_{12}&ca_{22}+d  
\end{pmatrix}$$  
  
### *Теорема Гамильтона-Кэли.*  
Любой линейный оператор удовлетворяет своему характеристическому уравнению, то есть $p_A(A)=0$.  
  
### Доказательство:  
Пусть $A_e$ матрица линейного оператора $A$.  
Тогда $$A_e - tE_n=\begin{pmatrix}  
a_{11}-t & a_{12} & \cdots & a_{n1}  
\\   
a_{21} & a_{22}-t & \cdots & a_{n2}  
\\  
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots  
\\  
a_{1n} & a_{2n} & \cdots & a_{nn}-t  
\end{pmatrix}$$  
Возьмём матрицу $B$, взаимную матрице $A_e-tE_n$, и перемножим их:  
$B(A_e-tE_n)=|A_e-tE_n|E_n=p_A(t)E_n$.  
Так как $B$ состоит из алгебраических дополнений $A_e-tE_n$, то  
его можно представить как $B=B_0+B_1t+...+B_{n-1}t^{n-1}$, так как в каждом миноре будет $t$ в степени не более, чем $n-1$.  
Тогда равенство приобретает вид:  
$(B_0+B_1t+...+B_{n-1}t^{n-1})(A_e-tE_n)=p_A(t)E_n$  
Пусть характеристический многочлен имеет следующий вид:  
$p_A(t)=b_0+b_1t+...+b_nt^n$  
Тогда раскроем скобки по дистрибутивности и посмотрим на коэффициенты перед степенями $t$. Имеем систему:  
$$\begin{cases}  
B_0A_e=b_0E_n&\text{при}~t^0  
\\  
-B_0E_n+B_1A_e=b_1E_n&\text{при}~t^1  
\\  
\cdots&\cdots  
\\  
-B_{n-2}E_n+B_{n-1}A_e=b_{n-1}E_n&\text{при}~t^{n-1}  
\\  
-B_{n-1}E_n=b_nE_n&\text{при}~t^n  
\end{cases}$$  
Теперь подставим вместо $t^i$ матрицу линейного оператора $A^i$.  
Справа мы просто получим $p_A(A_e)$, а слева:  
$B_0A_e+(-B_0A_e+B_1A_e^2)+...+(-B_{n-2}A_e^{n-1}+B_{n-1}A_e^{n})-B_{n-1}A_e^n$  
Замечаем, что все слагаемые просто сократились, и получаем  
$p_A(A_e)=0 ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Примечание. Может возникнуть вопрос:  
”Почему бы просто не заметить, что при подстановке вместо $t$ матрицы линейного оператора $A_e$ в выражение $B(A_e-tE_n)=p_A(t)E_n$ мы получим: $0=p_A(A)E_n\Rightarrow p_A(A)=0$?”  
Хорошо, подставим вместо $t$ матрицу $A_e$ и тогда в матрице $A_e - tE_n$ у нас на диагоналях будут не элементы $a_{ii}-t$, а $a_{ii}-A_e$.  
Тогда возникает вопрос: “Что такое разность элемента и матрицы?”  
Следовательно, такая подстановка не имеет смысла.  
