---  
layout: mathjax  
---  
  
# 30.04.24  
  
### Мультииндексное обозначение:  
Пусть $k=(k_1,\ldots,k_d)\in Z^d_+$.  
$\|k\|_1=\Big(\displaystyle\sum_{i=1}^d x_k^1\Big)^\frac{1}{1}=k_1+\ldots+k_d=r$  
$k!:=k_1!\cdot k_2!\cdot \ldots \cdot k_d!$  
$h^k:=h_1^{k_1}\cdot\ldots\cdot h_d^{k_d}$  
$\dfrac{\partial^r f}{\partial x_1^{k_1}\ldots\partial x_d^{k_d} }=:\dfrac{\partial^{\|k\|_1}f}{\partial x^k}$  
  
### Лемма. Дифференциал в мультииндексном обозначении.  
$F(t)=f(x+th)\Rightarrow F^{(m)}(t)=\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x+th)\cdot h^k$.  
  
### Немного распишем:  
По [лемме]({{ site.baseurl }}/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Конспекты/30 04 24/23 04 24) $F^{(m)}(0)=d^mf(x,h)$.  
Тогда $F^{(m)}(0)=d^mf(x,h)=\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x)\cdot h^k=  
\\  
=\sum_{k_1+\ldots+k_d=m}\dfrac{m!}{k_1!\cdot\ldots\cdot k_d!}\cdot\dfrac{\partial^mf}{\partial x_1^{k_1}\ldots\partial x_d^{k_d} }\cdot h_1^{k_1}\cdot\ldots\cdot h_d^{k_d}$  
  
### Доказательство леммы методом мат. индукции:  
База $m=0:$  
В этом случае $\|k\|_1=0\Rightarrow k_1=\ldots=k_d=0$.  
$F^{(0)}(t)=F(t)=\dfrac{0!}{0!\ldots0!}f^{(0)}(x+th)\cdot h_1^0\cdot\ldots\cdot h_d^0=f(x+th)$.  
  
Индукционный переход $m\mapsto m+1:$  
$F^{(m+1)}(t)=\Big(F^{(m)}(t)\Big)'\stackrel{И.П.}{=}\Big(\displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}f^{(k)}(x+th)\cdot h^k\Big)'=  
\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'\cdot h^k ~~ \boxed{=}$  
  
Подробнее остановимся на $\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'$, производной по направлению $t$.  
$\Big(f^{(k)}(x+th)\Big)_t'=\displaystyle\sum_{i=1}^d\Big(f^{(k)}\Big)_{x_i}'(x+th)\cdot h_i=\sum_{i=1}^df^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h_i$  
  
$\boxed{=} ~~ \displaystyle\sum_{\|k\|_1=m}\dfrac{m!}{k!}\Big(\sum_{i=1}^d f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h_i\Big)\cdot h^k=  
\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!}{k!}f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h^{(k+e^i)}=\\  
=\sum_{\|k\|_1=m}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!}{k!}\cdot\dfrac{k_i+1}{k_i+1}f^{(k+e^i)}(x+th)\cdot h^{(k+e^i)} ~~ \boxed{=}$  
  
Cделаем замену: $p=k+e^i$.  
$\|p\|_1=\|k+e^i\|_1=m+1$, так как $p_i=k_i + 1 \ge 1$.  
При этом в сумме нет слагаемых с $p_i=0$.  
Но так как в сумме есть множитель $p_i=k_i+1$, то добавление в сумму слагаемых с $p_i=0$ сумму не изменит.  
  
$\boxed{=} ~~ \displaystyle\sum_{\|p\|_1=m+1}\sum_{i=1}^d\dfrac{m!\cdot p_i}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p=  
\\=\sum_{\|p\|_1=m+1}\dfrac{m!}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p\sum_{i=1}^dp_i=\\  
=\sum_{\|p\|_1=m+1}\dfrac{(m+1)!}{p!}f^{(p)}(x+th)\cdot h^p ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Замечание. Формула Тейлора-Лагранжа в мультииндексной форме.  
$f(x+h)=\displaystyle\sum_{m=0}^r\dfrac{d^mf(x,h)}{m!}+\dfrac{d^{r+1}f(x+\theta h, h)}{(r+1)!}=  
\\=\underbrace{\sum_{m=0}^r\sum_{\|k\|_1=m} }_{\sum_{\|k\|\le m} }\dfrac{f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k+\sum_{\|k\|_1=r+1}\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)}{k!}\cdot h^k$  
  
$k_1+\ldots+k_d=m$, где $k_i\in\\{ 0,\ldots,m \\}$.  
$k_d=m-k_1-\ldots-k_{d-1}$  
  
$\displaystyle\sum_{\|k\|_1\le r}=\sum_{m=0}^r\sum_{\|k\|_1=m}=\sum_{m=0}^r\sum_{k_1=0}^m\sum_{k_2=0}^{m-k_1}\ldots\sum_{k_{d-1}=0}^{m-k_1-\ldots-k_{d-2} }$  
  
### Пример при $d=2$.  
$k=(k_1,k_2):k_1+k_2=m\Rightarrow k_2=m-k_1$.  
$x=(x_1,x_2);\quad h=(h_1,h_2)$.  
$f(x+h)=\displaystyle\sum_{m=0}^r\dfrac{1}{m!}\sum_{k_1+k_2=m}\dfrac{m!}{k_1!\cdot k_2!}\dfrac{\partial^m f}{\partial x_1^{k_1} \partial x_2^{k_2} }\cdot h_1^{k_1}\cdot h_2^{k_2}=  
\\  
=\sum_{m=0}^r\dfrac{1}{m!}\sum_{k_1=0}^m\underbrace{\dfrac{m!}{k_1!\cdot (m-k_1)!} }_{C_m^{k_1} }\cdot\dfrac{\partial^m f}{\partial x_1^{k_1}\partial x_2^{m - k_1} }\cdot h_1^{k_1}\cdot h_2^{m-k_1}$.  
  
### Лемма. Формула Тейлора-Пеано (многомерная).  
$D~-~$открытое в $\mathbb{R}^d;~f:D\subset\mathbb{R}^d\to \mathbb{R};~x^0\in Int~D;\\  
\overline{x^0,x^0+h}\subset D;~f\in C^r(D)$.  
Тогда $f(x+h)=\displaystyle\sum_{\|k\|_1\le r}\dfrac{f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k+\overline{o}\big(|h^r|\big)$ при $h\to0_d$.  
  
### Доказательство:  
Используем формулу [Тейлора-Лагранжа]({{ site.baseurl }}/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Конспекты/30 04 24/30 04 24):  
$f(x+h)=\displaystyle\sum_{\|k\|_1\le r - 1}\dfrac{f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k+\sum_{\|k\|_1=r}\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)}{k!}\cdot h^k=  
\\  
=\sum_{\|k\|_1\le r}\dfrac{f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k+\sum_{\|k\|_1=r}\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)-f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k$  
  
$f^{(k)}(x+\theta h)-f^{(k)}(x)\xrightarrow{h\to 0_d}0$, так как функция $f\in C^r(D)$.  
$\dfrac{|h^k|}{|h|^r}\stackrel{k_1+\ldots+k_d=r}{=}\dfrac{|h_1|^{k_1}\cdot\ldots\cdot |h_d|^{k_d} }{|h|^{k_1}\cdot\ldots\cdot|h|^{k_d} } ~~ \boxed{\le}$  
  
$\dfrac{|h_i|^{k_i} }{|h|^{k_i} }=\Big(\dfrac{|h_i|}{\sqrt{h_1^2+\ldots+h_d^2} }\Big)^{k_i}\le1$  
  
$\boxed{\le} ~~ 1$  
  
$\dfrac{\Big|\displaystyle\sum_{\|k|\|=r}\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)-f^{(k)}(x)}{k!}\cdot h^k\Big|}{|h|^r}\le$  
  
$\le\displaystyle\sum_{\|k\|=r}\Big|\dfrac{f^{(k)}(x+\theta h)-f^{(k)}(x)}{k!}\Big|\xrightarrow{h\to 0_d}0$, так как $f^{(r)}\in C(D) ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Определение. Точки экстремума.  
$f:D\subset \mathbb{R}^d\to \mathbb{R};~x^0\in D$  
Если $\exists V_{x^0}:\forall x\in \mathring{V}_{x^0}\cap D ~~ f(x)~  
\begin{smallmatrix}  
<\\ \le \\ > \\ \ge  
\end{smallmatrix}~f(x^0)$,  
то $x^0$ называется точкой $\begin{smallmatrix}  
\text{строгого максимума}  
\\  
\text{максимума}  
\\  
\text{строгого минимума}  
\\  
\text{минимума}  
\end{smallmatrix}$.  
  
### Теорема. Необходимое условие точки экстремума.  
$f:D\subset\mathbb{R}^d\to\mathbb{R};~x^0\in D;~x^0~-~$точка экстремума.  
Тогда, если $f'_{x_j}$ существуют и конечны, то они $=0 ~~ \forall j\in\\{ 1,\ldots,d \\}$.  
  
### Доказательство:  
Рассмотрим $g_i(t)=f(x^0+te^i)$  
Пусть $x^0~-~$точка максимума (для определенности).  
Тогда $\exists B_r(x^0):\forall x \in \mathring{B_r}(x^0)\cap D ~~ f(x^0)\ge f(x)\Rightarrow  
\\  
\Rightarrow \exists \delta:\forall t:|t|<\delta ~~ f(x^0)\ge f(x^0+te^i)$.  
То есть $g_i(0)\ge g_i(t)\Rightarrow t=0~-~$точка максимума функции $g_i$.  
Тогда из [условия]({{ site.baseurl }}//www.notion.so/66-d13140c630214f35ad61c47c9bd2e5b7?pvs=21) имеем: $g_i'(0)=0$.  
$g_i'(0)=f'(x^0+te^i)\cdot e^i\big|_{t=0}=f'_{x_i}(x^0+te^i)\big|_{t=0}=f'_{x_i}(x^0)=0 ~~ \scriptsize\blacksquare$  
  
### Теорема. Достаточное условие точки экстремума.  
$D~-~$открытое в $\mathbb{R}^d;~f\in C^2(D);$  
$grad~f(x^0)=0_d\Leftrightarrow \forall i=1,\ldots, d ~~ f'_{x_i}(x^0)=0$.  
То есть для $x^0$ выполняется необходимое условие, и она является стационарное точкой.  
  
Если квадратичная форма $d^2f(x^0,h)=\displaystyle\sum_{i=1}^d\sum_{j=1}^d\underbrace{\dfrac{\partial^2 f(x^0)}{\partial x_i \partial x_j} }_{\text{коэффициент} }\cdot \underbrace{h_i h_j}_{\text{переменные} }$ положительно (отрицательно) определенная,  
то $x^0~-~$строгий минимум (максимум).  
  
Если форма $d^2f(x^0,h)$ знакопеременная, то $x^0~-~$не является точкой экстремума.  
  
### Доказательство:  
По [формуле Тейлора-Пеано]({{ site.baseurl }}/sem2/семестр/Матан (Лебедева)/Конспекты/30 04 24/30 04 24) до 2 порядка $o(|h|^2):$  
$\displaystyle f(x^0+h)-f(x^0)=df(x^0,h)+\frac{1}{2}d^2f(x^0,h)+o(|h|^2)~df(x^0)=\sum_{i=1}^d\underbrace{f'_{x_i}(x^0)}_{=0}h_i=0.~o(|h|^2)=\frac{1}{2}\alpha(h)|h|^2,\alpha(h)\underset{h\to0_d}{\to}0$.  
$\displaystyle h\neq0_d,~t=\frac{h}{|h|},\in\mathbb{R}^d ~~ |t|=1.\\t\in S_1(0_d)~-~$единичная сфера с центром в $0_d$. $\displaystyle t_i:=\frac{h_i}{|h_i|}$  
$\displaystyle f(x^0+h)-f(x^0)=\frac{1}{2}|h|^2(\underbrace{\sum_{i=1}^d\sum_{j=1}^d\frac{\partial^2f(x^0)}{\partial x_i\partial x_j}t_it_j}_{=K(t)}+\alpha(h))$  
Т.к. $K(t)~-~$непрерывно заданное на компакте $S_1(0_d),$ то по теореме Вейерштрасса достигается $\min=m,~\max=M$ значений.  
Рассмотрим 3 случая:  
$1)~d^2f(x,h)~-~$положительно определенная форма; $\displaystyle d^2fK(t)=\\=\frac{d^2f(x,t|h|)}{\frac{1}{2}|h|^2}>0 ~~ \forall t\in S_1(0_d)\Rightarrow~m>0 ~~ \alpha(h)\underset{h\to0_d}{\to}0\Rightarrow\\\exists r:\forall h\in B_r(0_d) ~~ |\alpha(h)|<\frac{m}{2}\\f(x^0+h)-f(x^0)>\frac{1}{2}|h|^2(m-\frac{m}{2})>0$  
$2)~d^2f(x,h)~-~$отрицательно определенная форма. Доказывается аналогично $1)\Rightarrow~M<0\Rightarrow f(x^0+h)-f(x^0)<0$  
$3)~d^2f(x^0,h)~-~$знакопеременная $\Rightarrow m<0,~M>0$  
$t^m\in S_1(0_d) ~~ K(t^m)=m<0 ~~ t^m\in S_1(0_d) ~~ K(t^m)=M>0$  
$h=\xi t^m ~~ \underset{\xi\to0}{\lim}~\alpha(\xi t^m)\to0\Rightarrow\exists\delta>0 ~~ \forall\xi:|\xi|<\delta ~~ |\alpha(\xi t^m)|<\frac{|m|}{2}$  
$\displaystyle f(x^0+\xi t^m)-f(x^0)<\frac{1}{2}|h|^2(m+\alpha(\xi t^m))<\frac{1}{2}|h|^2(m+\frac{|m|}{2})<0$  
$\displaystyle h=\xi t^M ~~ \underset{\xi\to0}{\lim}(\alpha(\xi t^m))=0 ~~ \exists\delta:\forall\xi ~~ |\xi|<\delta ~~ \alpha(\xi t^m)<\frac{M}{2}$  
$\displaystyle f(x^0+\xi t^M)-f(x^0)=\frac{1}{2}|h|^2(M+\alpha(\xi t^M))>\frac{1}{2}|h|^2(M-\frac{M}{2})>\\>0 ~~ x_0~-~\text{не точка экстремума.}\blacksquare$  
  
### Пример:  
$f(x_1,x_2)=x_1^3+3x_1x_2+x_2^2 ~~   
\begin{cases}  
f'_{x_1}=3x_1^2+3x_2=0\\  
f'_{x_2}=3x_1+2x_2=0\\  
\end{cases}$  
Точки: $\displaystyle (0,0),~(\frac{3}{2},-\frac{9}{4})$. По биному Ньютона:  
$\displaystyle d^2f(x^0,h)=\frac{\partial^2f}{\partial x_1^2}h_1^2+2\frac{\partial^2f}{\partial x_1\partial x_2}h_1h_2+\frac{\partial^2f}{\partial x_2^2}h_2^2=\\=6x_1h_1^2+6h_1h_2+2h_2^2 ~~ \\(0,0):d^2f(x^0,h)=6h_1h_2+2h_2^2=2h_2(3h_1+h_2)~-~$знакопеременная квадратичная форма, не точка экстремума.  
$\displaystyle(\frac{3}{2},-\frac{9}{4}):~d^2f(x^0,h)=9h_1^2+6h_1h_2+2h_2^2~-~$положительно определенная квадратичная форма, точка минимума.  
  
## Обратное отображение.  
  
### Напоминание:  
$A\in L(\mathbb{R}^d);A~-~\text{инъективен}\lrArr A~-~\text{сюръективен}\lrArr detA\neq0$.  
$det A\neq0\Rightarrow\text{инъективность:}~Ax=y\lrArr x=A^{-1}y ~~ A(x_1-x_2)=\\=0_d\Rightarrow x_1-x_2=A^{-1} \* 0_d=0_d~-~$инъективность.  
  
### Лемма.  
$B\in L(l_2^d) ~~ l_2^d=(\mathbb{R}^d,||.||_2) ~~ \exists m>0 ~~ |Bx|\ge m|x|,$ тогда $\exists B^{-1}\in L(l_2^d)$  
и $\displaystyle||B^{-1}||\le\frac{1}{m}$.  
  
### Доказательство:  
Докажем инъективность: $x_1,x_2\in\mathbb{R}^d ~~ Bx^1=Bx^2$.  
$0=|Bx^1-Bx^2|=|B(x^1-x^2)|\ge m|x^1-x^2|\Rightarrow x^1=x^2$  
$B~-~$инъективен$\displaystyle~\Rightarrow\exists B^{-1}. ~~ Bx=y ~~ x=B^{-1}y ~~ |x|=|B^{-1}y|\le\\\le \frac{1}{m}|y|\Rightarrow||B^{-1}||<\frac{1}{m}.\blacksquare$  
  
### Лемма. Обратимость оператора, близкого к обратимому.  
$\Omega(l_2^d)~-~$множество всех обратных операторов $L(l_2^d).$ $\displaystyle A\in\Omega(l_2^d),\\B\in L(l_2^d) ~~ ||A-B||<\frac{1}{||A^{-1}||},$ тогда  
$\displaystyle1)~B\in\Omega(l_2^d),~2)~||B^{-1}||\le\frac{1}{||A^{-1}||^{-1}-||B-A||}\\3)~||A^{-1}-B^{-1}||\le\frac{||A^{-1}||}{||A^{-1}||^{-1}-||B-A||}||A-B||$  
  
### Доказательство:  
$\displaystyle1)~|x|=|A^{-1}Ax|\le||A^{-1}||*|Ax| ~~ |Ax|\ge\frac{1}{||A^{-1}||}|x|\\  
2)~|Bx|=|Ax+(B-A)x|\ge|Ax|-|(B-A)x|\ge\frac{1}{||A^{-1}||}|x|-[-|(B-A)x|\ge-||B-A||*|x|]-||B-A||*|x|=\underbrace{(||A^{-1}||^{-1}-||B-A||)}_{m}|x|$  
$3)~$Пусть $S\in L(X,Y),~T\in L(Y,Z) ~~ S\circ T\in L(X,Z)$  
$||T\circ S||\le||T||*||S|| ~~ |TSx|\le||T||*(Sx)\le||T||*||S||*|x|\\||S\circ T||\le||S||*||T||$. $\displaystyle A^{-1}-B^{-1}=B^{-1}(B-A)A^{-1}\Rightarrow||A^{-1}-B^{-1}||\le||B^{-1}||*||A^{-1}||\\||B-A||\le\frac{||A^{-1}||}{||A^{-1}||^{-1}-||B-A||}.\blacksquare$  
