# 44. Определение функции дифференцируемой в точке. Определение производной функции. Односторонние производные. Определение дифференциала функции. Критерий дифференцируемости.

### *Определение. Функция дифференцируемая в точке.
$f$* определена в $u(x_0)$. $f~-~$дифференцируема в точке $x_0$, если
$\exists A\in \R:f(x)=f(x_0)+A*(x-x_0)+\=o(x-x_0)$ при $x\to x_0$, где $x\in u(x_0)$.

### *Определение. Производная функции в точке.
$f$* определена в $u(x_0)$. Если $\exists$ конечный $\lim\limits_{x\to x_0} \dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \eqqcolon f'(x_0)$, то он называется производной функции в точке $x_0$.

### *Определение. Односторонние производные.*
$\lim\limits_{x\to x_0+0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'_+(x_0)~-~$производная справа
$\lim\limits_{x\to x_0-0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'_-(x_0)~-~$производная слева

### *Теорема. Критерий дифференцируемости.
$f$* определена в $u(x_0)$. Следующие условия эквивалентны:
1. $f$ - дифференцируема в точке $x_0$.
2. $f$ имеет конечную производную $f'(x_0) = A$.
3. $\exists$ непрерывная в точке $x_0~~F: F(x_0)=f'(x_0)$.

### Доказательство: $1 \Rarr 2 \Rarr 3\Rarr 1$
$1 \Rarr 2$: 
Рассмотрим предел (хотим узнать, конечный ли он):
$f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0} \dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \stackrel{f-дифф.}{=}\lim\limits_{x\to x_0} \dfrac{A*(x - x_0)+\=o(x-x_0)}{x-x_0}=
\newline=\lim\limits_{x\to x_0}(A+\=o(1))=A~~\scriptsize \blacksquare$

$2 \Rarr 3$:
Рассмотрим следующую функцию:
$F(x) \coloneqq \begin{cases}
   \dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} & x\neq x_0 \\
   f'(x_0) & x= x_0
\end{cases}$
Проверим для неё непрерывность в точке $x_0$:
$\lim\limits_{x\to x_0}F(x)=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} \stackrel{2)}{=}f'(x_0)=F(x_0)~~\scriptsize \blacksquare$

$3 \Rarr 1$:
$f(x)\stackrel{?}{=}f(x_0)+F(x)*(x-x_0)=\newline= f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)-f'(x_0)(x-x_0)+F(x)*(x-x_0)$
Докажем, что  $F(x)*(x-x_0)-f'(x_0)(x-x_0) = \=o(x-x_0)$.

$\dfrac{(F(x)-f'(x_0))(x-x_0)}{x-x_0}=F(x)-f'(x_0)\xrightarrow[3)]{x\to x_0}0$
То есть $F(x)-f'(x_0) = \=o(1)$  при $x\to x_0$
Значит $(F(x)-f'(x_0))(x-x_0)=\=o(x-x_0) ~~\scriptsize \blacksquare$

### *Замечание.
$f(x)-f(x_0)=\Delta f(x_0)~-~$*приращение функции.
$x-x_0=\Delta x~-~$приращение аргумента.
$f-дифференцируема \Rarr \Delta f(x_0) = A * \Delta x + \=o(\Delta x)$
Значит $\Delta f(x_0)$ прямо пропорционально изменению $x$.

### *Определение. Дифференицал.*
Если функция $f$ дифференцируема и её приращение можно представить как $\Delta f(x_0) = A*\Delta x + \=o(\Delta x)$, то $A*\Delta x$ называется дифференциалом и обозначается $df(x_0, \Delta x)=df(x_0)$.
Тогда при $x\to x_0$: $df(x_0,\Delta x)=f'(x_0)*\Delta x$