# 50. Производные элементарных функций (степенной, показательной, логарифмической, тригонометрических и обратных тригонометрических).

### 1. $f(x)=x^{\alpha}\\f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{x^{\alpha}-x_0^{\alpha}}{x-x_0}=x_0^{\alpha}*\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{\frac{x^{\alpha}}{x_0^{\alpha}}-1}{x-x_0}=\\=x_0^{\alpha}*\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{(1+\frac{x}{x_0}-1)^{\alpha}-1}{x-x_0}$

Так как $(1+t)^{\alpha}=1 + \alpha t+\=o(t)$, то:

$x_0^{\alpha}*\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{1+\alpha(\frac{x}{x_0}-1)+\=o(\frac{x}{x_0}-1)-1}{x-x_0}=\\=x_0^{\alpha}*\lim\limits_{x \to x_0}\Big(\dfrac{\alpha(x-x_0)}{x_0(x-x_0)}+\dfrac{\=o(x-x_0)}{x_0(x-x_0)}\Big)=x_0^{\alpha}*\dfrac{\alpha}{x_0}=\alpha x_0^{\alpha-1} ~~\scriptsize \blacksquare$

### 2. $f(x)=a^x$
$f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{a^x - a^{x_0}}{x-x_0}=a^{x_0}\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{a^{x-x_0} - 1}{x-x_0} = a^{x_0}*\ln a$ 
(см. вопрос 41)

### 3. $f(x)=\log_ax \Leftrightarrow x = a^y$
$f'(x_0)=\dfrac{1}{f^{-1}(y_0)}=\dfrac{1}{a^{y_0}*\ln a}=\dfrac{1}{x_0*\ln a}$

### 4. $f(x)=\sin x$
$f'(x_0)=\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{\sin x - \sin x_0}{x - x_0}=\lim\limits_{x \to x_0}\dfrac{2\sin{\frac{x-x_0}{2}}\cos{\frac{x+x_0}{2}}}{2(\frac{x - x_0}{2})}=\\=\cos x_0$ (см. вопрос 39)

### 5. $f(x) = \cos x$
$f'(x_0) = (\sin{(\frac{\pi}{2}-x_0)})'=\cos{(\frac{\pi}{2}-x_0)}*(-1)=-\sin x_0$

### 6. $f(x)=\tg x$
$f'(x_0)=\Big(\dfrac{\sin x_0}{\cos x_0}\Big)'=\dfrac{\cos^2x_0+\sin^2x_0}{\cos^2x_0}=\dfrac{1}{\cos^2x_0}$

### 7. $f(x)=\ctg x$
$f'(x_0) =\Big(\dfrac{\cos x_0}{\sin x_0}\Big)'= \dfrac{-\sin^2x_0-\cos^2x_0}{\sin^2x_0}=-\dfrac{1}{\sin^2x_0}$

### 8. $f(x) =\arcsin x, x\in[-1; 1], f(x)\in[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}]$
$f'(x_0)=\dfrac{1}{(\sin y_0)'}=\dfrac{1}{\cos y_0}=\dfrac{1}{\sqrt{1-\sin^2y_0}}=\dfrac{1}{\sqrt{1-x_0^2}}$

### 9. $f(x) = \arccos x, x \in [-1; 1], f(x)\in[0;\pi]$
$f'(x_0)=\dfrac{1}{(\cos y_0)'}=-\dfrac{1}{\sin y_0}=-\dfrac{1}{\sqrt{1-\cos^2y_0}}=-\dfrac{1}{\sqrt{1-x_0^2}}$

### 10. $f(x)=\arctg x, x\in \R, f(x) \in (-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2})$
$f'(x_0)=\dfrac{1}{(\tg y_0)'}=\cos^2y_0=\dfrac{1}{1+\tg^2y_0}=\dfrac{1}{1+x_0^2}$

### 11. $f(x)=\arcctg x, x \in \R, f(x) \in (0; \pi)$
$f'(x_0)=(\frac{\pi}{2}-\arctg x_0)'=-(\arctg x_0)'=-\dfrac{1}{1+x_0^2}$