# 56. Правило Лопиталя для бесконечно малых.

### *Теорема. Правило Лопиталя для бесконечно малых.*
Если $x_0\in\overline{\R};f,g$ определены и дифференцируемы в $\mathring{u}(x_0)$;
$g'(x)\ne0$ в $\mathring{u}(x_0)$ и существуют пределы:
$\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=0=\lim\limits_{x\to x_0}g(x); \lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A\in \overline{\R}$
Тогда: $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A$.

### *Доказательство:*
**1) $x_0\in\R.$** 
Доопределим $f(x_0)=0=g(x_0)$ (если значение уже были, то заменяем их на $0$). После этого получится, что $f$ и $g$ непрерывны в $x_0$, а значит непрерывны во всей окрестности $u(x_0)$, так как если функция дифференцируема в точке, то она непрерывна в этой точке.
Воспользуемся определением предела по Гейне и возьмём произвольную последовательность $x_n:\Big(x_n \to x_0$ и $x_n\in \mathring{u}(x_0)\Big)$
По теореме Коши о среднем значении $\exist c_n: x_0 \lessgtr c_n \lessgtr x_n$ и $\dfrac{f(x_n)-f(x_0)}{g(x_n)-g(x_0)}=\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}\Rarr \dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}$
Так как $x_0 \lessgtr c_n \lessgtr x_n$ и $x_n \to x_0$, то по теореме о двух миллиционерах получаем, что $\lim\limits_{n\to\infty}c_n=x_0$.
Рассмотрим предел:
$\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}\Rarr\lim\limits_{x_n\to x_0}\dfrac{f(x_n)}{g(x_n)}=\lim\limits_{c_n\to x_0}\dfrac{f'(c_n)}{g'(c_n)}=A~~\scriptsize\blacksquare$

### **2) $x_0 = +\infty$.**
*Формулировка для этого случая принимает вид:*
$f,g$ дифференцируемы на $(q; +\infty)$, где $q >0$;
*Примечание:* если функция дифференцируема на б$\text{\'о}$льшем промежутке, мы можем усечь луч и взять точку, б$\text{\'о}$льшую 0.
$g'(x)\ne0$ на $(q;+ \infty)$ и существуют пределы:
$\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=0=\lim\limits_{x\to +\infty}g(x); \lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A\in \overline{\R}$.

*Доказательство для этого случая:*
Сделаем замену: $x=\dfrac{1}{t}\Rarr t=\dfrac{1}{x}; t\in\Big(0;\dfrac{1}{q}\Big)$ и $\lim\limits_{x\to+\infty}t=0$
и дадим новые названия функциям: $\phi(t)=f\Big(\dfrac{1}{t}\Big); \psi(t)=g\Big(\dfrac{1}{t}\Big)$.
Посчитаем производные от новой переменной:
$\phi'(t)=f'\Big(\dfrac{1}{t}\Big)*\Big(-\dfrac{1}{t^2}\Big); \quad\quad\psi'(t)=g'\Big(\dfrac{1}{t}\Big)*\Big(-\dfrac{1}{t^2}\Big)$
$\phi, \psi$  дифференцируемы на $\Big(0;\dfrac{1}{q}\Big)$ и $\psi'(t)\ne0$ на этом интервале.
*Примечание: эти функции дифференцируемы, поскольку $\dfrac{1}{t}=x$, а $f, g$ дифференцируемы при таких $x$.*
$\lim\limits_{t \to 0}\phi(t)=\lim\limits_{t \to 0}f\Big(\dfrac{1}{t}\Big)=\lim\limits_{x \to +\infty}f(x)=0$. Аналогично $\lim\limits_{t \to 0}\psi(x)=0$.
$\lim\limits_{t\to0}\dfrac{\phi'(t)}{\psi'(t)}=\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$. Таким образом, мы имеем те же условия, что и в пункте 1). Применяем метод доказательства оттуда и получаем:
$\lim\limits_{t\to0}\dfrac{\phi(t)}{\psi(t)}=A\Rarr\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A~~\scriptsize \blacksquare$

### 3) $x_0 = -\infty.$ Доказывается аналогично пункту 2) после замены $x$ на $-\dfrac{1}{t}$