# 76. Неопределённый интеграл. Простейшие свойства неопределённого интеграла. Замена переменной. Интегрирование по частям.

### *Определение. Первообразная.*
Пусть $f$ определена на $<a;b>$. Функция $F$ называется первообразной функции $f$ на $<a;b>$, если $\forall x\in~<a;b>F'(x)=f(x)$.

### *Лемма о множестве всех первообразных.*
$F~-~$первообразная для $f$ на $<a;b>$.
Тогда $\{F(x)+c:c\in\R\}~-~$множество всех первообразных.

### Доказательство:
Пусть $F,G~-~$первообразные $f$ на $<a;b>$.
Тогда $F'(x)=f(x)$ и $G'(x)=f(x)$. Значит $F'(x)=G'(x)$ на $<a;b>$$\Rarr$ по следствию критерия постоянства получаем, что
$\exist c:\forall x\in~<a;b>G(x)=F(x)+c$  $\scriptsize\blacksquare$

### *Определение. Неопределённый интеграл.*
Множество всех первообразных $f$ на $<a;b>$ называется неопределённым интегралом от ф-ии $f$ и обозначается
$\{F(x)+c:c\in\R\}$ или $\int f(x)dx$, где $f(x)~-~$подынтегральная функция, а $f(x)dx~-~$подынтегральное выражение, или дифференциальная форма.

### *Теорема. Простейшие свойства неопределённого интеграла.*
Пусть $f$ определена на $<a;b>$, а $F, G~-~$первообразные $f$.
$1)$ $\Big(\int f(x)\Big)'=f(x)$
$2)$ $\int\big(f(x)+g(x)\big)=\int f(x) + \int g(x)$
$3)$ $\int \lambda f(x)dx=\lambda\int f(x)dx$

### Доказательство:
$1)$ $\Big(\int f(x)\Big)'=\Big(F(x) +c\Big)'=f(x)$  $\tiny\blacksquare$

$2)$ $H(x)=\int\big(f(x)+g(x)\big)-\int f(x) - \int g(x)$
Возьмём производную $H(x)$:
$H'(x)=f(x)+g(x)-f(x)-g(x)=0$
Тогда по критерию постоянства $H(x)~-~$постоянна, то есть
$\exist c\in \R:H(x)=c$, то есть $\int\big(f(x)+g(x)\big)=\int f(x) + \int g(x) + c$.
Константу $c$ можно опустить, так как неопределённые интегралы и так дадут какую-то константу  $\tiny\blacksquare$

$3)$ $H(x)=\int \lambda f(x)dx-\lambda\int f(x)dx=0$
Возьмём производную $H(x)$:
$H'(x)=\lambda f(x)-\lambda f(x)=0$
Тогда $H(x)~-~$постоянна, а значит:
$\exist c\in\R:H(x)=\int \lambda f(x)dx-\lambda\int f(x)dx=c$
Тогда $\int \lambda f(x)dx=\lambda\int f(x)dx+c$.
Константу $c$, опять же, можно опустить  $\tiny\blacksquare$

### *Теорема. Замена переменной.*
$f$ определена на $<a;b>$. Зафиксируем $F~-~$первообразную $f$.
Введём функцию $\phi:~<c;d>~\to~<a;b>$, которая дифференцируема на $<c;d>$.
Тогда $\int f\big(\phi(t)\big)\phi'(t)dt=F\big(\phi(t)\big)+c$.

### Доказательство:
Продифференцируем правую часть:
$\Big(F\big(\phi(t)\big)+c\Big)=F'\big(\phi(t)\big)\phi'(t)=f\big(\phi(t)\big)\phi'(t)~~\scriptsize\blacksquare$

### *Теорема. Интегрирование по частям.*
Пусть $f,g$ дифференцируемы на $<a;b>$ и $f'g$ имеет первообразную.
Тогда $fg'$ тоже имеет первообразную.
$\int f(x)g'(x)dx=f(x)g(x)-\int f'(x)g(x)dx$
Другая форма записи:
$\int f(x)d\big(g(x)\big)=f(x)g(x)-\int g(x)d\big(f(x)\big)$

### Доказательство:
$fg'=(fg)'-f'g\Rarr fg'$ имеет первообразную как разность
$\int fg'=\int(fg)'-\int f'g=fg-\int f'g~~\scriptsize\blacksquare$

### Примечание. Константу не пишем, так как она есть в $\int f'g$.